<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<Beaches><property><name>Παραλία Ρεθύμνου</name><description/><latitude>35.36802</latitude><longitude>24.49883</longitude></property><property><name>Παραλία Επισκοπής</name><description>
καιnbsp;</description><latitude>35.3511</latitude><longitude>24.3333</longitude></property><property><name>Πάνορμο</name><description/><latitude>35.41905</latitude><longitude>24.69094</longitude></property><property><name>Μπαλί</name><description/><latitude>35.4140</latitude><longitude>24.7831</longitude></property><property><name>Πλακιάς</name><description/><latitude>35.1920</latitude><longitude>24.3941</longitude></property><property><name>Σούδα πλακιά</name><description/><latitude>35.19235</latitude><longitude>24.38961</longitude></property><property><name>Δαμνόνι</name><description/><latitude>35.1748</latitude><longitude>24.4127</longitude></property><property><name>Αμμούδι</name><description/><latitude>35.17123</latitude><longitude>24.42031</longitude></property><property><name>Λίμνη Πρέβελη</name><description/><latitude>35.15264</latitude><longitude>24.47408</longitude></property><property><name>Τριόπετρα</name><description/><latitude>35.1205</latitude><longitude>24.5473</longitude></property><property><name>Αγία Γαλήνη</name><description/><latitude>35.1000</latitude><longitude>24.6878</longitude></property><property><name>Κόρακας</name><description/><latitude>35.18724</latitude><longitude>24.31523</longitude></property><property><name>Παραλία Σητείας</name><description>Εδώ η θάλασσα είναι κατάλληλη για κάθε είδουςκαιnbsp;θαλασσινά παιχνίδια. Jet ski, Surfing, θαλάσσιο σκι, θαλάσσιο ποδήλατο, βρίσκονται στη διάθεση του καθενός που θα το επιθυμήσει. Πολύβουη και πολυάνθρωπη παραλία βραβευμένη με 2 γαλάζιες σημαίες σπάνια θα την βρεις ερημική χειμώνα - καλοκαίρι. Από το λιμάνι μπορείς να εξασφαλίσεις τη δυνατότητα για όμορφη απογευματινή βαρκάδα με τα υπέροχα ψαροκάικα.
καιnbsp;

καιnbsp;</description><latitude>35.2037</latitude><longitude>26.1107</longitude></property><property><name>Βάι</name><description>Σύμφωνα με ένα θρύλο, Άραβες πειρατές που βγήκαν στην παραλία, πέταξαν τα κουκούτσια από τους χουρμάδες που έτρωγαν και από αυτούς τους σπόρους φύτρωσαν τα 5000 φοινικόδεντρα. 

Απαγορεύεται η κατασκήνωση τη νύχτα μέσα στο δάσος, το οποίο καλύπτειεπιφάνεια 60 εκταρίων και προστατεύεται από τη Δασική Υπηρεσία. Η παραλία είναι οργανωμένη και έχει βραβευτεί με τη Γαλάζια Σημαία της Ευρωπαϊκής Ένωσης. Είναι μία τροπική παραλία με λεπτή άμμο και βότσαλα, καθώς και κρυστάλλινα πεντακάθαρα νερά. Απέχει 6 χιλιόμετρα από το Παλαίκαστρο και 24 χιλιόμετρα από τη Σητεία.
καιnbsp;</description><latitude>35.26199</latitude><longitude>26.26378</longitude></property><property><name>Ίτανος</name><description>Στην πραγματικότητα υπάρχουν τρεις παραλίες εδώ:

Η μία είναι στο τέλος του δρόμου, η άλλη βρίσκεται μετά από 5 λεπτά βάδισμα προς τα βόρεια και η Τρίτη προσεγγίζεται επίσης με 5 λεπτά πεζοπορία προς τα νότια, πίσω από το μικρό φρούριο. Στην τρίτη υπάρχει και ηκαιnbsp;δυνατότητα να απολαύσετε τη σκιά φοινίκων. Παρ' αυτά η καλύτερη επιλογή για κολύμπι είναι η βόρεια παραλία, η οποία έχει πολύ όμορφη αμμουδιά. 

Ο βυθός της θάλασσας είναι πολύ πλούσιος. Υπάρχει μία ολόκληρη αρχαία πόλη εκεί κάτω, που αποτελεί κατοικία μεγάλης ποικιλίας ψαριών. Είναι παράδεισος για τους εραστές της κατάδυσης. Απέχει 7 χιλιόμετρα από το Παλαίκαστρο και 25 χιλιόμετρα από τη Σητεία.</description><latitude>35.2664</latitude><longitude>26.2630</longitude></property><property><name>Ψιλή Άμμος</name><description>Οι λόφοι αποτελούν ένα φυσικό χώρισμα για περισσότερη απομόνωση και ησυχία. Το όνομά της φανερώνει την ποιότητα της άμμου, η οποία απλώνεται μέχρι πάνω στο λόφο. Για να φτάσει κάποιος σ' αυτή την απομονωμένη παραλία, πρέπει να περπατήσει 10 λεπτά σε ευδιάκριτο μονοπάτι, ξεκινώντας από το Βάι, την παραλία με το φοινικόδασος.</description><latitude>35.2512</latitude><longitude>26.2673</longitude></property><property><name>Μαριδάτη</name><description>Στοκαιnbsp;3ο χιλιόμετρο από το Παλαίκαστρο προς το Βάι στα δεξιά σας θα δείτε μία πινακίδα, η οποία θα σας οδηγήσει μετά από ένα σχετικά δύσκολο χωματόδρομο και 1600 μέτρα, στην παραλία η οποία στο μεγαλύτερο μέρος της είναι με βότσαλα. 

Ακόμα και στην καρδιά του καλοκαιριού οι επισκέπτες είναι ελάχιστοι. Υπάρχουν και αλμυρίκια σε περίπτωση που επιθυμείτε σκιά. Επίσης, μερικές εκατοντάδες μέτρα πριν την παραλία, υπάρχει ταβέρνα πουκαιnbsp;παρέχει τις σχετικές ευκολίες.</description><latitude>35.2215</latitude><longitude>26.2732</longitude></property><property><name>Κουρεμένος</name><description>Έχει άμμο και ο βυθός της είναι ιδανικός για δύτες. Πολύ κοντά στην παραλία μπορείτε να βρείτε δύο ταβέρνες που προσφέρουν φρέσκο ψάρι οποιαδήποτε στιγμή. Αυτή η παραλία είναι μία πρόκληση γι' αυτούς που αγαπούν το windsurfing και είναι δημοφιλής σ' όλη την Ευρώπη. Υπάρχει επίσης μία σχολή windsurfing εκεί.</description><latitude>35.2120</latitude><longitude>26.2676</longitude></property><property><name>Χιόνα</name><description>Ο αμμώδης βυθός της παραλίας κλίνει ήπια κάνονταςκαιnbsp;το κολύμπι ασφαλές και για τους νεότερους παραθεριστές. Στην νοτιοανατολική μεριά της παραλίας υπάρχουν πολλοί μικροί, ανέγγιχτοι κολπίσκοι με παρθένες παραλίες, ιδανικές για περισσότερη απομόνωση. Οι τρεις παραδοσιακές ψαροταβέρνες, που υπάρχουν στην παραλία, είναι πασίγνωστες σ' ολόκληρη την Κρήτη. Άνθρωποι έρχονται από κάθε μέρος του νησιού για να δοκιμάσουν τη φημισμένη καιquot;κακαβιάκαιquot; και τη καιquot;μπουγιαμπέσακαιquot;καιnbsp;(παραδοσιακά κρητικά γεύματα).</description><latitude>35.1978</latitude><longitude>26.2771</longitude></property><property><name>Σκινιάς</name><description>Από τον Αγκαθιά η απόσταση μέχρι το εκκλησάκι είναι περίπου 2-3 χιλιόμετρα. Από το εκκλησάκι του Αγίου Σπυρίδωνα θα αναγκαστείτε να κάνετε το επόμενο 1,5 χιλιόμετρο με τα πόδια. Το αυτοκίνητο αναγκαστικά θα το αφήσετε εκεί διότι η περιοχή είναι περιφραγμένη από τους βοσκούς της περιοχής.

Υπάρχουν όμως οι σχετικές πόρτες για να περάσετε και να φτάσετε στον προορισμό σας. Ούτως ή άλλως ο δρόμος από το σημείο αυτό δεν είναι βατός για απλά αυτοκίνητα. Η περιοχή είναι πανέμορφη και θα απολαύσετε το τοπίο ιδιαίτερα λίγο πριν πλησιάσετε τις παραλίες, όπου έχετε άπλετη θέα προς τα ανατολικά. 

Το χαρακτηριστικό της περιοχής είναι η απόλυτη μοναξιά και ησυχία και θα ευχαριστηθείτε ένα υπέροχο μπάνιο μέσα στα πεντακάθαρα νερά της ανατολικής Κρήτης. Οι ακτές τριγύρω είναι βραχώδεις και άγριες και έτσι οι δύο παραλίες εντυπωσιάζουν ιδιαίτερα για την ομορφιά τους. Οι παραλίες είναι σχετικά μικρές, όμως η μία (βόρεια) είναι αμμώδης και η καταλληλότερη για να απολαύσετε το μπάνιο σας και η δεύτερη (νότια) με χοντρό βότσαλο.

Η απόσταση μεταξύ των δύο παραλιών είναι 200μ περίπου και υπάρχουν διάσπαρτοι υπέροχοι σχηματισμοί βράχων και γενικά η περιοχή είναι γνωστή και κατάλληλη για ψαροτούφεκο και συλλογή αλατιού κατά τους πρώτους καλοκαιρινούς μήνες. Πολύ συχνά οι ντόπιοι της περιοχής ψαρεύουν εκεί, διότι η θάλασσα είναι πλούσια σε ψάρια. Το μπάνιο σας θα συνδυάσει το υπέροχο μπλε του πελάγους με τα άγρια ανοιχτόχρωμα και σκούρα κρητικά βουνά που περιτριγυρίζουν τη ματιά σας.

Το μόνο μειονέκτημα που έχουμε να σημειώσουμε είναι η έλλειψη σκιάς που είναι αναγκαία τις μεσημεριανές ώρες καθώς και ο ανηφορικός δρόμος της επιστροφής που θα δοκιμάσει την φυσική κατάστασή σας. Από την βοτσαλένια παραλία του Σκινιά, ένα σχετικά εύκολο και σηματοδοτημένο μονοπάτι θα σας οδηγήσειμετά από 45-60 λεπτά στην επίσης καταπληκτική παραλία των Καρούμων και στην περιοχή του ομωνύμου φαραγγιού.</description><latitude>35.1677</latitude><longitude>26.2800</longitude></property><property><name>Καρούμες</name><description>Επίσης, υπάρχει μία θαυμάσια διαδρομή, που ξεκινάει από τον οικισμό του Αγκαθιά, 1 χιλιόμετρο ανατολικά του Παλαικάστρου, περνάει την τοποθεσία Πλατύβολα, την παραλία του Σκινιά και καταλήγει στις Καρούμες μετά από 2,5 περίπου ώρες πεζοπορία. Είναι από τις ελάχιστες τοποθεσίες στην Κρήτη, που έχουν παραμείνει ανέγγιχτες, δεδομένου ότι δεν υπάρχει αγροτικός δρόμος που να προσεγγίζει τις Καρούμες. 

Η περιοχή θεωρείται σαν μία από τις πιο ήρεμες, καθαρές και εντυπωσιακές σε όλη την ανατολική Κρήτη. Ιδιαίτερη ομορφιά υπάρχει την άνοιξη, όπου στο φαράγγι υπάρχει ακόμα νερό, αλλά θα παρατηρήσετε λουλούδια και βλάστηση απαράμιλλης ομορφιάς.</description><latitude>35.1475</latitude><longitude>26.2765</longitude></property><property><name>Μακρύς Γιαλός</name><description>Στην παραλία έχεικαιnbsp;απονεμηθεί η γαλάζια σημαία καθαρών και οργανωμένων παραλιών της Ευρωπαϊκής Ένωσης. Εξάλλου το όνομα της περιοχής δόθηκε ακριβώς επειδή έχει μεγάλη παραλία, η οποία διακόπτεται από βράχια. Υπηρεσίες και ανέσεις προσφέρονται τόσο στο Μακρύ Γιαλό, όσο και στις επόμενες προς τα δυτικά παραλίες και οικισμούς του Κουτσουρά, Μαύρου Κολύμπου και Αχλιά. 

Σε μικρή απόσταση από την κεντρική παραλία υπάρχουν τέσσερις ακόμα μικρότερες. Στις δύο απ' αυτές μπορείτε να απολαύσετε θαλάσσια σπορ. Το ωραίο μικρό λιμανάκι του Μακρύ Γιαλού καυχιέται για τις ψαροταβέρνες του. Μερικοί από τους ιδιοκτήτες τους έχουν δικές τους βάρκες και έτσι είστε σίγουροι ότι το ψάρι που προσφέρουν είναι φρεσκότατο.</description><latitude>35.0367</latitude><longitude>25.9713</longitude></property><property><name>Αχλιά</name><description>Αν δώσετε χρόνο να εξερευνήσετε την περιοχή, θα ανακαλύψετε πανέμορφες ερημικές παραλίες, που μόνο οι ντόπιοι γνωρίζουν. Τα νερά είναι πεντακάθαρα. Οι πιο φημισμένες παραλίες της περιοχής είναι η παραλία των Αχλιών και εκείνη της Αγιάς Φωτιάς. Επίσης, στην περιοχή υπάρχουν αρκετά ενοικιαζόμενα δωμάτια και μίνι μάρκετ για να προμηθευτείτε τα απαραίτητα, καθώς και εστιατόρια.</description><latitude>35.0256</latitude><longitude>25.8894</longitude></property><property><name>Ξερόκαμπος</name><description>Δίκαια ο Ξερόκαμπος διεκδικεί τη θέση μιας από τις ομορφότερες παραλίες της ανατολικής Κρήτης. Είναι πράγματι ιδανική για εκείνους που αναζητούν ειρήνη, γαλήνη και ανάπαυση. Για να πάτε εκεί με τη συγκοινωνία, πρέπει να ξέρετε ότι το λεωφορείο σταματά στη Ζάκρο. Για να εξερευνήσετε την περιοχή θα χρειαστείτε σίγουρα να νοικιάσετε ένα αυτοκίνητο. Ο δρόμος από τη Ζάκρο μέχρι τον Ξερόκαμπο είναι (περίπου 9 χιλιόμετρα). Υπάρχουν ταβέρνες στην περιοχή για τα γεύματά σας. Συνήθως παραμένουν κλειστές από τον Νοέμβριο μέχρι τον Απρίλιο.</description><latitude>35.0355</latitude><longitude>26.2179</longitude></property><property><name>Κάτω Ζάκρος</name><description>Στην παραλία μπορείς να βρεις μερικές εξαιρετικές ψαροταβέρνες, ιδανικές για χαλαρό, παρατεταμένο μεσημεριανό ή για ρομαντικό δείπνο. Όποιος περάσει από την Κάτω Ζάκρο, πρέπει να σχεδιάσει να περάσει το καιquot;Φαράγγι των Νεκρώνκαιquot;, περίπου δύο ώρες  πεζοπορία, το οποίο οδηγεί από την Πάνω Ζάκρο κάτω στη θάλασσα της Κάτω Ζάκρου.</description><latitude>35.0978</latitude><longitude>26.2634</longitude></property><property><name>Κουτσουράς</name><description>Η ραγδαία ανάπτυξη του οικισμού κατά τη δεκαετία του 1980 είχε ως αποτέλεσμα τη δημιουργία ενός σημαντικού τουριστικού κέντρου του νότιου τομέα της επαρχίας.Υπέροχη παραλία με σκούρο σταχτί μοναδικό βότσαλο που βρίσκεται απλωμένο στα πλάτη της με τα πεντακάθαρα γαλαζοπράσινα νερά και με τα παχύσκιωτα αλμυρίκια αποτελεί μεγάλη πρόκληση για τους επισκέπτες. 

Η παραλία βραβευμένη με γαλάζιες σημαίες από την Ευρωπαϊκή Ένωση είναι η πρώτη πλατύστερνη από τις νότιες παραλίες που συναντά κανείς στο δρόμο από την Ιεράπετρα προς τη Σητεία.</description><latitude>35.0331</latitude><longitude>25.9467</longitude></property><property><name>Μόχλος</name><description>Λίγα μέτρα έξω από το χωριό και στο απέναντι νησάκι του Αγίου Νικολάου φαίνονται καθαρά τα ερείπια του σημαντικού μινωικού οικισμού. Η μινωική πολιτεία εδώ άκμασε κατά τη μεσομινωική περίοδο και ήταν ένα από τα σπουδαιότερα λιμάνια της ανατολικής Κρήτης.</description><latitude>35.1844</latitude><longitude>25.9042</longitude></property><property><name>Γούδουρας</name><description>Ο οικισμός βρίσκεται ανατολικά του Μακρύ Γιαλού και προσφέρει αξέχαστες εμπειρίες τόσο εξαιτίας του φυσικού περιβάλλοντος, όσο και της υπέροχης θάλασσας και παραλίας που διαθέτει. Εκτός από τα αλιεύματα και τον τουρισμό, οι εκτεταμένες καλλιέργειες πρώιμων κηπευτικών και προϊόντων θερμοκηπίων αποτελούν σημαντική πηγή πλούτου για τους κατοίκους του.</description><latitude>35.0107</latitude><longitude>26.0950</longitude></property><property><name>Παραλίες Ελούντας</name><description>Ακριβώς δίπλα στο λιμάνι είναι η Δημοτική πλάζ, μια άρτια οργανωμένη μεγάλη παραλία, ιδανική για θαλάσσια σπορ, με ταβέρνες και καφετέριες δίπλα της που συγκεντρώνει κάθε χρόνο χιλιάδες επισκέπτες. 

Ανατολικά του Σκίσματος 800 περίπου μέτρα βρίσκονται οι βραβευμένες με τη γαλάζια σημαία παραλία Χιόνα και Πόρος. Άλλη παραλία για μπάνιο η παραλία του ξενοδοχείου Δρήρος, κατάφυτη με αλμυρίκια και οι δυο βοτσαλωτές παραλίες του οικισμού Πλάκα με τα κρυστάλλινα νερά: της Αγίας Μαρίνας και της παραλίας που βρίσκεται στην άκρη του οικισμού. 

Mε το αυτοκίνητο και αφήνοντας το κανάλι μέσω χωματόδρομου θα βρεθείτε κοντά στην εκκλησία του Αγίου Λουκά. Από κει κατηφορίζοντας με τα πόδια θα βρεθείτε στην παραλία της Κολοκύθας με τα πρασινογάλαζα νερά της.</description><latitude>35.2692</latitude><longitude>25.720</longitude></property><property><name>Καραβοστάσι</name><description/><latitude>35.13014</latitude><longitude>25.72631</longitude></property><property><name>Άγιος Παντελεήμονας</name><description>Μαγευτική, οργανωμένη δημοτική παραλία, ιδανική για ξεκούραση και διασκέδαση και τόπος συνάντησης των εραστών της ιστιοσανίδας. Είναι περιτριγυρισμένη από καλάμια, ευκαλύπτους και αλμυρίκια και στους αμμόλοφους της φυτρώνει το αυτοφυές μινωικό κρίνο της θάλασσας.</description><latitude>35.12691</latitude><longitude>25.73408</longitude></property><property><name>Βούλισμα</name><description/><latitude>35.12538</latitude><longitude>25.74356</longitude></property><property><name>Δυτ. παραλία Ιεράπετρας</name><description/><latitude>35.0066</latitude><longitude>25.7288</longitude></property><property><name>Ανατ. παραλία Ιεράπετρας</name><description/><latitude>35.0049</latitude><longitude>25.7630</longitude></property><property><name>Γαϊδουρονήσι ή Χρυσή</name><description/><latitude>34.8718</latitude><longitude>25.7029</longitude></property><property><name>Μεγάλη Παραλία Κουτσουναρίου</name><description>καιnbsp;
καιnbsp;</description><latitude>35.0090</latitude><longitude>25.8318</longitude></property><property><name>Φέρμα</name><description>καιnbsp;
καιnbsp;</description><latitude>35.0161</latitude><longitude>25.8543</longitude></property><property><name>Παραλία Αγίας Φωτιάς</name><description/><latitude>35.0223</latitude><longitude>25.8766</longitude></property><property><name>Καλαμάκι</name><description>καιnbsp;
καιnbsp;</description><latitude>35.0061</latitude><longitude>25.6486</longitude></property><property><name>Μύρτος</name><description/><latitude>35.0061</latitude><longitude>25.6486</longitude></property><property><name>Παχειά Άμμος</name><description/><latitude>35.1099</latitude><longitude>25.8082</longitude></property><property><name>Μίλατος</name><description/><latitude>35.3198</latitude><longitude>25.5676</longitude></property><property><name>Παραλίες στο Σίσι</name><description>καιnbsp;
καιnbsp;</description><latitude>35.30945</latitude><longitude>25.52092</longitude></property><property><name>Καβούσι</name><description/><latitude>35.1524</latitude><longitude>25.8623</longitude></property><property><name>Αμνισός</name><description/><latitude>35.33204</latitude><longitude>25.20199</longitude></property><property><name>Αμμουδάρα</name><description/><latitude>35.3375</latitude><longitude>25.0860</longitude></property><property><name>Λυγαριά, Αγία Πελαγία, Φόδελε</name><description>Φημίζονται για τις υψηλού επιπέδου τουριστικές μονάδες τους και τις γραφικές ψαροταβέρνες. Λίγο δυτικότερα συναντάμε την παραλία Φόδελε, στην ενδοχώρα της οποίας βρίσκεται το ομώνυμο γραφικό χωριό, ανάμεσα στους πορτοκαλεώνες και διαθέτει υπέροχες ταβέρνες.</description><latitude>35.3993</latitude><longitude>25.0269</longitude></property><property><name>Νήσος Ντία</name><description>Στο νησάκι μπορούμε να φθάσουμε με καραβάκι από το λιμάνι του Ηρακλείου. Οργανώνονται συνήθως μονοήμερες εκδρομές στην περιοχή του Αη Γιώργη όπου υπάρχει και το ομώνυμο εκκλησάκι καθώς και ταβέρνα για νόστιμο φαγητό. 

Στις νότιες ακτές του νησιού μετά από έρευνες του γνωστού ωκεανογράφου Ζακ Υβ Κουστώ, εντοπίστηκαν σημαντικά ίχνη ναυάγιων από την μινωική περίοδο έως και πιο πρόσφατες εποχές.</description><latitude>35.4521</latitude><longitude>25.2162</longitude></property><property><name>Μονοναύτης</name><description>Κατά τόπους, μεταξύ των δαντελωτών ακτών σχηματίζονται ορισμένες θαυμάσιες παραλίες, άλλες άγνωστες και αναξιοποίητες που έχουν τη δυνατότητα να απολαύσουν οι οπαδοί του τουρισμού σκαφών, άλλες αξιοποιημένες οικιστικά και τουριστικά, εφόσον στις παρυφές τους έχουν κτιστεί είτε καλαίσθητα ξενοδοχεία είτε ψαράδικα (άλλοτε) και τουριστικά σήμερα χωριά. Το Φόδελε είναι από τα χαρακτηριστικά και τα πιο όμορφα.</description><latitude>35.41653</latitude><longitude>25.01857</longitude></property><property><name>Λέντας</name><description>Η παραλία διαθέτει επάρκεια υποδομών εστίασης και διαμονής και αποτελεί καλοκαιρινό θέρετρο κυρίως για ντόπιους.καιnbsp; Δεξιά και αριστερά του όρμου του Λέντα υπάρχουν αναρίθμητοι γραφικοί όρμοι, κολπίσκοι, και πεντακάθαρες παραλίες με λεπτό βότσαλο ή λειασμένες κροκάλες που δίνουν γκριζοπράσινες αποχρώσεις στα βαθιά νερά των θαλασσών.
Οι πιο γνωστές είναι της Λούτρας όπου πρόσφατα κατασκευάστηκε αγκυροβόλιο για την προσάραξη ιδιωτικών τουριστικών πλοιαρίων, του Τράφουλα, απόληξη του μικρού αλλά θαυμάσιου στενού φαραγγιού το οποίο χρειάζεται να διασχίσει κάποιος να φτάσει στην πανέμορφη παραλία με τις εντυπωσιακές ορθοπλαγές όπου ασκούνται δεκάδες ομάδες αναρριχητών όλο το χρόνο.</description><latitude>34.93035</latitude><longitude>24.92394</longitude></property><property><name>Καλοί λιμένες</name><description>Παραλίες τόσο γραφικές ώστε η εγκατάσταση πριν πολλά χρόνια του σταθμού ανεφοδιασμού πλοίων σε νησάκι απέναντι από τους Καλούς Λιμένες δεν μείωσε ούτε την ομορφιά ούτε την επισκεψινοτητά τους.
Η τελευταία, λόγω θέσης, σπάνια πλήττεται από ανέμους, επιβεβαιώνοντας έτσι την ονοματοθεσία των τόπων βάσει των φυσικών τους γνωρισμάτων.</description><latitude>34.93159</latitude><longitude>24.80179</longitude></property><property><name>Αγιοφάραγγο</name><description>Το εκκλησάκι του Αγίου Αντωνίου μερικές δεκάδες μέτρα πριν την έξοδο του χειμάρρου στην ακτή με το μόνιμα γεμάτο πηγάδι από όπου ξεδιψάζουν οι επισκέπτες , το Ηγουμενόσπηλιο και ο Βουρβουλίτης, μια δολίνη με νερό που επικοινωνεί με το ανοικτό πέλαγος μέσα από υπόγεια περάσματα είναι τα χαρακτηριστικά γνωρίσματα του τόπου αυτού που μπορεί να προσεγγίζει κάποιος μόνο με τα πόδια από το βουνό , ή διασχίζοντας το φαράγγι ή από τη θάλασσα με σκάφος.</description><latitude>34.92592</latitude><longitude>24.77831</longitude></property><property><name>Μάρτσαλο</name><description/><latitude>34.93020</latitude><longitude>24.77048</longitude></property><property><name>Μάταλα</name><description/><latitude>34.9931</latitude><longitude>24.7498</longitude></property><property><name>Παραλίες Μεσαράς</name><description>Η επί εκατομμύρια χρόνια διάβρωση του Γεροποτάμου έχει συμβάλει στην εξομάλυνση του εδάφους, κάτι που αποτυπώνεται με χαρακτηριστικό τρόπο και στις παραλίες. 

Σειρά συνεχόμενων ακτών με ψιλό βότσαλο, πεντακάθαρα νερά, λιγοστές τουριστικές υποδομές, τόσες ώστε να εξυπηρετούνται οι επισκέπτες χωρίς να κατακλύζεται το τοπίο, είναι τα κοινά γνωρίσματα των δεκάδων παραλιών που βρίσκονται σε μια σειρά και που στις πιο πολλές περιπτώσεις διαφέρουν μόνο στο όνομα: Κομμός, Καλαμάκι, Κόκκινος Πύργος.</description><latitude>35.0258</latitude><longitude>24.768</longitude></property><property><name>Παραλίες Τσούτσουρα</name><description>Ο Τσούτσουρας είναι ο πιο γνωστός, προτιμητέος από τους κατοίκους όλου του νομού, είναι γνωστός για το καλό ψάρι. Δίπλα ακριβώς, το Μαριδάκι, γραφικός οικισμός καλά κρυμμένος ανάμεσα στις χαράδρες του βουνού, απολαμβάνει μια ήσυχη και πεντακάθαρη παραλία, ενώ αμέσως δυτικότερα μετά από πεζοπορία ενός τετάρτου και αφού περάσει ο επισκέπτης μέσα από το πολύχρωμο από άνθη μοναστήρι του Αγίου Νικήτα φτάνει σε μία από τις πιο όμορφες παραλίες του νομού, την παραλία Άγιος Νικήτας.</description><latitude>34.9866</latitude><longitude>25.2881</longitude></property><property><name>Κουδουμάς</name><description>Ακολουθώντας σχεδόν την ακτογραμμή σε αυτό το σημείο, ο επισκέπτης έχει την ευκαιρία να απολαύσει μια από τις πιο παρθένες περιοχές του νομού Ηρακλείου. Γυμνό, ανέγγιχτο τοπίο από κοκκινόχρωμα βράχια που άλλοτε βυθίζεται, μέσα στο βαθύ μπλε της θάλασσας, άλλοτε ενώνεται με το απέραντο γαλάζιο του ουρανού. 

Άλλοτε πάλι διακόπτεται απότομα από πράσινες γραμμές άγριας βλάστησης κατά μήκος των ρεμάτων που χαράζουν το άγονο βουνό, που σε κάποιες περιπτώσεις εκπλήσσουν αποκαλύπτοντας οάσεις απόκαιhellip;φοίνικες! 

Η μοναδική αυτή πορεία καταλήγει στον όρμο του Ακρωτηρίου Μάρτελος, η ομορφιά του οποίου σίγουρα έπαιξε ρόλο στην επιλογή του από τους μοναχούς που εγκαταστάθηκαν εδώ για να κτίσουν το όμορο μοναστήρι του Κουδουμά. Η παραλία έχει πεντακάθαρα νερά που πρασινίζουν καθώς χάνονται κάτω από το πλήθος ενάλιων σπηλαίων που κατακλύζουν την ακτή.</description><latitude>34.93816</latitude><longitude>25.08569</longitude></property><property><name>Παλαιόχωρα-Παχιά Άμμος</name><description/><latitude>35.2380</latitude><longitude>23.6942</longitude></property><property><name>Σούγια</name><description>Η ανατολική πλευρά της παραλίας είναι χώρος γυμνιστών.</description><latitude>35.2487</latitude><longitude>23.8119</longitude></property><property><name>Γλυκά Νερά</name><description>Μία πανέμορφη παραλία που βρίσκεται στα μισά του δρόμου ανάμεσα στο Λουτρό και στην Χώρα Σφακίων.</description><latitude>35.2018</latitude><longitude>24.1071</longitude></property><property><name>Aγία Ρουμέλη</name><description/><latitude>35.2300</latitude><longitude>23.9599</longitude></property><property><name>Αμμούδι, Άγιος Χαράλαμπος, Φυλακή</name><description/><latitude>35.19319</latitude><longitude>24.14640</longitude></property><property><name>Κεδρόδασος</name><description/><latitude>35.26909</latitude><longitude>23.56106</longitude></property><property><name>Άγιος Ιωάννης, Γαύδος</name><description/><latitude>34.847</latitude><longitude>24.088</longitude></property><property><name>Χερσόνησος</name><description>Η παραλία βρίσκεται στα καιlaquo;Λιμανάκιακαιraquo; της Χερσονήσου στην δυτική πλευρά.</description><latitude>35.3168</latitude><longitude>25.3936</longitude></property><property><name>Κομμός</name><description>Είναι πιθανώς η καλύτερη παραλία γυμνιστών στην Κρήτη. Ο Κομμός είναι μια πανέμορφη και εντυπωσιακή παραλία, από τις μεγαλύτερες στην Κρήτη, και εκτείνεται από το Καλαμάκι μέχρι λίγο πριν τα Μάταλα.</description><latitude>35.0198</latitude><longitude>24.7610</longitude></property><property><name>Λίγκρες</name><description>Η παραλία δεν είναι οργανωμένη, αλλά υπάρχουν μερικές ταβέρνες και λίγα ενοικιαζόμενα δωμάτια στο δυτικό τμήμα της, όπου φτάνει και ένας κακός άσφαλτος.καιnbsp;Πίσω από το βόρειο τέρμα της παραλίας, υπάρχει το Κατσούνι, που προτιμάται από γυμνιστές, καθώς είναι παντελώς απόμερο. Ωστόσο, υπάρχουν κι άλλα σημεία που μπορείτε να απομονωθείτε στις Λίγκρες, καθώς η τεράστια παραλία δεν έχει ποτέ κόσμο.</description><latitude>35.1321</latitude><longitude>24.5347</longitude></property><property><name>Φαλάσαρνα</name><description>Η Φαλάσαρνα εκτείνεται σε μια πολύ μεγάλη έκταση και αποτελείται ουσιαστικά από 5 συνεχόμενες παραλίες, με τις δύο κεντρικότερες να είναι οι πιο αγαπημένες.καιnbsp;Η άμμος στη Φαλάσαρνα είναι άσπρη, δίνοντας στο νερό ένα τροπικό χρώμα. Πράγματι, αν είσαστε τυχεροί και έρθετε μια μέρα που δεν φυσάει από δυτικά, πράγμα σπάνιο στη Κρήτη, τότε θα μαγευτείτε από τη θάλασσα και τα γαλαζοπράσινα νερά της.</description><latitude>35.5011</latitude><longitude>23.5807</longitude></property><property><name>Ελαφονήσι</name><description/><latitude>35.2726</latitude><longitude>23.5416</longitude></property><property><name>Λιμνοθάλασσα Μπάλου</name><description/><latitude>35.5845</latitude><longitude>23.5891</longitude></property><property><name>Γυαλισκάρι</name><description>Είναι ουσιαστικά ένα σύμπλεγμα τριών ήρεμων παραλιών. Οι δύο παραλίες στα δυτικά βρίσκονται στις δύο μεριές μιας χερσονήσου που προχωρά μέσα στη θάλασσα. Οι παραλίες κοιτούν δυτικά και ανατολικά αντίστοιχα. Έχουν ψιλό βότσαλο, βαθειά υπέροχα νερά, ενώ παρέχονται και ομπρέλες.</description><latitude>35.23717</latitude><longitude>23.71995</longitude></property><property><name>Κριός</name><description/><latitude>35.23668</latitude><longitude>23.59554</longitude></property><property><name>Ίλιγγας</name><description/><latitude>35.20250</latitude><longitude>24.12422</longitude></property><property><name>Αγία Μαρίνα</name><description>Η παραλία της Αγίας Μαρίνας είναι φανταστική, με υπέροχη άμμο και πεντακάθαρα νερά. H δυτική πλευρά της, κοντά στο λιμανάκι του Πλατανιά είναι διάσπαρτη με μικρούς τεχνητούς κόλπους, όπου μπορείτε να απολαύσετε το μπάνιο σας. Στα ανατολικά η παραλία γίνεται ενιαία και η αμμουδιά εκτείνεται ως το Σταλό. Σε όλο το μήκος της, θα βρείτε όλες τις υπηρεσίες που προσφέρονται σε μια καλά οργανωμένη παραλία.</description><latitude>35.5184</latitude><longitude>23.9303</longitude></property><property><name>Σταυρός</name><description>Ο Σταυρός είναι ένα παραθαλάσσιο χωριό που βρίσκεται 17km βορειοανατολικά των Χανίων, στο βορειότερο άκρο του Ακρωτηρίου. Χαρακτηριστικό της περιοχής είναι το μεγάλο απότομο βουνό με σχήμα καμήλας που υψώνεται απέναντι από το λιμανάκι του χωριού. Στο βουνό αυτό γυρίστηκαν οι σκηνές της ταινίας Zorba the Greek, όπου ο Άντονι Κουίν χόρεψε το περίφημο συρτάκι το 1964. Τότε ο Σταυρός ήταν ένα μικρό ψαροχώρι.
Σήμερα η περιοχή έχει εξελιχθεί σε ένα μεγάλο τουριστικό θέρετρο, με πολλά ξενοδοχεία και τουριστικές υποδομές. Στην ανάπτυξη του συμβάλουν και οι δύο παραλίες της περιοχής.</description><latitude>35.5913</latitude><longitude>24.0951</longitude></property><property><name>Αμμόλοφοι, Άγιος Παύλος</name><description/><latitude>35.10276</latitude><longitude>24.56071</longitude></property><property><name>Άγιος Παύλος Σφακίων</name><description/><latitude>35.22189</latitude><longitude>24.00163</longitude></property><property><name>Ήμερη Γραμβούσα</name><description/><latitude>35.60855</latitude><longitude>23.57962</longitude></property><property><name>Λουτρό</name><description>Το Λουτρό είναι ένα μικρό ψαροχώρι που βρίσκεται σε απόσταση περίπου 71 χιλιομέτρων νότια των Χανίων, στο τέλος του ακρωτήριου Μουρί. Πιστεύεται ότι αυτή ήταν η θέση της αρχαίας πόλης του Φοίνικα και ήταν το λιμάνι της αρχαίας Ανώπολης. Αργότερα, έγινε το χειμωνικό λιμάνι της πόλης των Σφακίων, λόγω του γεγονότος ότι ο κλειστός κόλπος και το μικρό νησί στην είσοδό του δημιουργούν ένα φυσικό λιμάνι όπου τα πλοία μπορούν να είναι ασφαλή ακόμη και σε πολύ κακές καιρικές συνθήκες.</description><latitude>35.2005</latitude><longitude>24.0783</longitude></property><property><name>Κόκκινη Άμμος</name><description/><latitude>34.9870</latitude><longitude>24.7501</longitude></property><property><name>Κερατόκαμπος</name><description/><latitude>34.99895</latitude><longitude>25.381343</longitude></property><property><name>Δέρματος</name><description/><latitude>34.985644</latitude><longitude>25.323689</longitude></property><property><name>Άρβη</name><description/><latitude>34.991621</latitude><longitude>25.456727</longitude></property><property><name>Σιδωνία</name><description/><latitude>34.984564</latitude><longitude>25.497594</longitude></property><property><name>Πλάκα</name><description>Η παραλία της Πλάκας βρίσκεται σε απόσταση 16 χιλιόμετρα από τον Άγιο Νικόλαο και 5 χιλιόμετρα από την Ελούντα, στο μικρό χωριό Πλάκα. Είναι παραλία με βότσαλα και οργανωμένη σε ένα τμήμα της με ομπρέλες, ξαπλώστρες και δυνατότητα για θαλάσσια σπορ. Η κολύμβηση είναι ευχάριστη καθώς λόγω του προσανατολισμού της δεν την πιάνουν οι άνεμοι. Υπάρχει επίσης φυσική σκιά, χάρη στα μεγάλα αρμυρίκια που υπάρχουν στην ακτή. Η παραλία είναι αρκετά δημοφιλής, αλλά υπάρχει και το νότιο τμήμα της για όσους αποφεύγουν την πολυκοσμία. Στην γύρω περιοχή υπάρχουν αρκετά εστιατόρια και καφετέριες, αλλά και πολλές επιλογές για διαμονή. Σε κοντινή απόσταση από την Πλάκα και με θέα από την παραλία, βρίσκεται το ιστορικό νησάκι Σπιναλόγκα. Τους καλοκαιρινούς μήνες, καθημερινά ξεκινάνε από την Πλάκα καραβάκια, που μεταφέρουν επισκέπτες στο κάστρο και τον ιστορικό οικισμό της Σπιναλόγκας. Η παραλία τιμήθηκε για το 2013 με το βραβείο της γαλάζιας σημαίας</description><latitude>35.301528</latitude><longitude>25.727121</longitude></property><property><name>Παραλίες Αγίου Νικολάου</name><description>Η παραλία Γαργαδώρος βρίσκεται 1 χλμ νότια της πόλης του Αγίου Νικολάου. Πρόκειται για μια μικρή παραλία με βότσαλο.

Η παραλία Αμμουδάρα βρίσκεται 5 χιλιόμετρα νότια από την πόλη του Άγιου Νικόλαου πάνω στον οδικό άξονα που οδηγεί από τον Άγιο Νικόλαο στην Σητεία και την Ιεράπετρα. Η παραλία είναι με άμμο και είναι πολύ καλά οργανωμένη, με ξαπλώστρες, ομπρέλες, θαλάσσια σπορ κλπ. Πολύ κοντά στην παραλία μπορείτε να βρείτε ταβέρνες, εστιατόρια, μπαρ, ξενοδοχεία, ενοικιαζόμενα δωμάτια, αλλά και πολυτελείς βίλες με ιδιωτικές πισίνες. Η παραλία είναι βραβευμένη με γαλάζια σημαία.

Η παραλία του Αλμυρού βρίσκεται 2 χλμ νότια της πόλης του Αγίου Νικολάου και είναι μια από τις 40 παραλίες του νομού που έχουν βραβευτεί με γαλάζια σημαία. Τα νερά της είναι πολύ ρηχά και συνήθως ήρεμα, κάνοντας τη ιδανική για μικρά παιδιά και οικογένειες. Στο σύνολο της η παραλία έχει ψηλή άμμο με εξαίρεση το βόρειο τμήμα της που έχει και λίγα βότσαλα. Η παραλία είναι καλά οργανωμένη ,με καρέκλες ,ομπρέλες, ντους, ναυαγοσώστη, θαλάσσια σπορ και καντίνα. Στο νότιο κομμάτι εκβάλει ο ποταμός από τον οποίο έχει πάρει η παραλία το όνομα της ενώ η περιοχή είναι προστατευόμενος υδροβιότοπος.

Η παραλία του Ληστή ο Σπήλιος βρίσκεται 7χλμ νότια του Αγίου Νικολάου. Πρόκειται για μια μικρή οργανωμένη από το κοντινό ξενοδοχείο παραλία, με βράχια και βότσαλο. δίπλα στον δρόμο που οδηγεί στην Σητεία και την Ιεράπετρα. Το νερό είναι δροσερό, λόγω των πηγών που αναβλύζουν στην περιοχή.

Η παραλία Χαβάνια βρίσκεται 3,5 χλμ βόρεια του Αγίου Νικολάου. Είναι μια μικρή δημοτική παραλία με άμμο, οργανωμένη με καρέκλες, ομπρέλες, ξαπλώστρες, αποδυτήρια, ντους, ανοικτή σε όλους του επισκέπτες.

καιnbsp;</description><latitude>35.177399</latitude><longitude>25.709553</longitude></property><property><name>Παραλίες Μαλίων</name><description>Η πιο κοντινή παραλία είναι αυτή στο τέλος του παραλιακού δρόμου, δηλαδή ένα χιλιόμετρο από το κέντρο των Μαλίων (εκκλησία Αγιος Νεκτάριος).

Είναι μια μεγάλη αμμουδιά που εκτείνεται 600 μέτρα περίπου προς τα ανατολικά. Η παραλία είναι γεμάτη με παραλιακά μπαρ και απέναντι της βρίσκεται το νησάκι με την εκκλησία των Αγίων Πάντων.

Προχωρώντας προς τα ανατολικά, η επόμενη παραλίακαιnbsp; που θα συναντήσετε είναι ηκαιnbsp; Sun beach. Απέχει 2,5 χιλιόμετρα από το κέντρο των Μαλίων (εκκλησία Αγιος Νεκτάριος) και είναι οργανωμένη παραλία με μπαρ και πισίνα για παιδιά.καιnbsp;

Συνεχίζονταςκαιnbsp; ανατολικά θα συναντήσετε τηνκαιnbsp; παραλία Tropical 500 μέτρα πιο κάτω, αμέσως μετά από αυτή ένα πολύ μικρό κολπάκι χωρίς ομπρέλες και τέλος την παραλία Ποταμός (3,3 χιλιόμετρα από το κέντρο των Μαλίων).καιnbsp;

Δυτικά απόκαιnbsp; τα Μάλια, κατά μήκος του δρόμου απόκαιnbsp; Μάλια για Σταλίδα θα συναντήσετε αρκετές πινακίδες προς κάποια παραλία. Ειδικά οι πρώτες είναι σε μικρή απόσταση από τα Μάλια, οπότε μπορείτε να τις επισκεφτείτε με τα πόδια.

(πηγη: www.explorecrete.com)</description><latitude>35.292588</latitude><longitude>25.454031</longitude></property><property><name>Λιμανάκια Χερσόνησσος</name><description>Η παραλία βρίσκεται στα «Λιμανάκια» της Χερσονήσου στην δυτική πλευρά.
καιnbsp;</description><latitude>35.324138</latitude><longitude>25.388203</longitude></property></Beaches>