<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<BicycleRoutes><property><name>Στα Πορτοκαλοχώρια του κάμπου</name><description>Συνεχίζουμε πάνω από την γέφυρα της εθνικής οδού και στην διχάλα που ακολουθεί, πηγαίνουμε δεξιά. Βρισκόμαστε σύντομα στο όμορφο χωριό Περιβόλια όπου ακολουθούμε την δεξιά διακλάδωση για τον συνοικισμό Πύργος. Στην πλατεία στρίβουμε πάλι δεξιά και έπειτα από λίγο βρισκόμαστε στο χωριό Λυγιδές.καιnbsp;Συνεχίζουμε δυτικά παράλληλα με τον κεντρικό δρόμο για Αγιά. 

Όποιο δρόμο και να ακολουθήσουμε μέσα από τους πορτακαλαιώνες με κατεύθυνση δυτικά θα φθάσουμε στους οικισμούς Όαση και Μαρμαράς. Εδώ, θα περάσουμε στον κεντρικό δρόμο μπροστά από τις ιστορικές φυλακές της Αγιάς, τόπο μαρτυρίου για πολλούς Έλληνες πατριώτες κατά την περίοδο της Γερμανικής Κατοχής.
Συνεχίζοντας για Αγιά θα δούμε μετά την εκκλησία δεξιά μας, πινακίδα για την λίμνη της Αγιάς. Η εξαιρετική αυτή λίμνη αποτελεί υδροβιότοπο για εκατοντάδες μεταναστευτικά είδη πουλιών, αλλά και τόπο διαβίωσης για πολλά ενδημικά είδη. Η περιοχή ανήκει στις προστατευόμενες περιοχές του Ευρωπαϊκού Δικτύου Προστασίας NATURA 2000 και άλλων συνθηκών. Μετά την στάση μας εδώ, συνεχίζουμε την πορεία μας προς Κυρτωμάδο.

Μετά το τελευταίο σπίτι του γραφικού αυτού χωριού συνεχίζουμε ακολουθώντας πάντα τον κύριο δρόμο δίπλα στο ποτάμι. Η φύση μας χαρίζει απλόχερα εκπληκτικές εικόνες δίπλα σε πλατάνια, πυκνή βλάστηση, πορτοκαλιές και λεμονιές. Στον δρόμο μας θα συναντήσουμε δυο πανέμορφα εκκλησάκια, καθώς και έναν υπαίθριο χώρο για ξεκούραση και μια ταβέρνα. 

Συνεχίζοντας, θα φθάσουμε στο κέντρο του χωριού Πλατανιάς. Η επιστροφή στα Χανιά ακολουθεί τον κεντρικό δρόμο από Αγία Μαρίνα, Σταλό, Καλαμάκι, όπου απαιτείται ιδιαίτερη προσοχή, λόγω αυξημένης κυκλοφορίας κατά τους καλοκαιρινούς μήνες.</description><latitude>35.4845</latitude><longitude>23.9883</longitude></property><property><name>Στο φαράγγι της Καντάνου</name><description>Διασχίζεται από τον χείμαρρο καιlaquo;Κουκίζακαιraquo; ή καιlaquo;Σπινιώτηκαιraquo; και περιλαμβάνει δεκάδες άλλες μικρότερες λαγκαδιές και μικροφάραγγα, που συμπληρώνουν το άγριο γεωγραφικό ανάγλυφο της περιοχής. Στο φαράγγι ευδοκιμούν αρωματικά και θεραπευτικά φυτά, θάμνοι και δέντρα: ήμερη και άγρια φασκομηλιά, ματζουράνα, πευκάκι, θρύμπη, ασπρόθυμος, αχυνοπόδι, αστιβίδα, κουμαριά, κατσοπρίνια, πρινάρια, πλατάνια, αζίλακες, πεύκα, χαρουπιές και το σπάνιο είδος θάμνου, άντραχλο της Κρήτης. 

Στο φαράγγι ζουν σχεδόν όλα τα άγρια ζώα της Κρήτης, ασβοί, κουνάβια, όλα τα είδη των ερπετών, καθώς επίσης και όλα τα είδη των πτηνών, αρπακτικών και μη. Το φαράγγι λόγω της αγριότητάς του και των έντονων φυσικών εξάρσεων που το χαρακτηρίζουν, ήταν πρόσφορο από την εποχή της τουρκοκρατίας για κλεφτοπόλεμο, ενέδρες και γιουρούσια. 

Το φαράγγι της Καντάνου έμελλε να καθορίσει την νεώτερη ιστορία όχι μόνο της ίδιας της Καντάνου, αλλά και ολόκληρης της Επαρχίας Σελίνου λόγω της αντίστασης των Σελινιωτών στην εισβολή των ναζί κατακτητών στον βκαιrsquo; παγκόσμιο πόλεμο. Αποτελεί μοναδικό φυσικό ιστορικό μνημείο, σύμβολο αντίστασης των λαών εναντίον οποιασδήποτε επέμβασης.
Το φαράγγι διαπερνά κατά μήκος του ένας έξοχος, χειρωνακτικά κατασκευασμένος, αμαξωτός δρόμος που συναντά ένα από τα τελευταία εναπομείναντα δείγματα προβιομηχανικής κατασκευής για την περιοχή. Η μελέτη και η κατασκευή του δρόμου, μήκους 6.645 μέτρων, έγινε την δεκαετία του 1920 από γυναίκες άντρες και παιδιά, κρεμασμένους με σχοινιά, στα γκρεμνά του φαραγγιού. Ο δρόμος σήμερα σώζεται σε άριστη κατάσταση και αποτελεί μοναδική πρόκληση για περίπατο και ποδηλασία, για κάθε ηλικία. 

Η διαδρομή ξεκινά από τον Άναβο. Όπως ερχόμαστε στην Κάντανο από τα Χανιά, αμέσως μετά από την παράκαμψη για τον οικισμό της Σπίνας, αριστερά συναντάμε τον παλαιό επαρχιακό δρόμο. Εδώ μπορούμε να αφήσουμε το αυτοκίνητο μας ή να ζητήσουμε από το λεωφορείο ερχόμενοι από Χανιά να κάνει στάση.καιnbsp;Μετά από 40 περίπου λεπτά περπατήματος φτάνουμε στο εκκλησάκι του Αγίου Ειρηναίου δίπλα στο χειμάρρο Κούκιζα και την Σπινιώτικη Γέφυρα. 

Από εδώ, αν επιθυμούμε, μπορούμε να περπατήσουμε, όταν ο καιρός είναι καλός προς τα πάνω μέσα από το φαράγγι της Καντάνου προς την Σπίνα για να θαυμάσουμε την άγρια ομορφιά του, και να επιστρέψουμε πάλι στον καιnbsp;Άγιο Ειρηναίο για να συνεχίσουμε τον παλαιό επαρχιακό δρόμο που, μετά από περίπου 50 λεπτά πεζοπορίας, θα μας οδηγήσει στην Κάντανο, 500 μέτρα περίπου πριν από το Γυμνάσιο- Λύκειο του χωριού. 

Περπατώντας πια πάνω στον κεντρικό δρόμο Χανίων- Καντάνου, μετά από 15 λεπτά, φτάνουμε στο κέντρο της Καντάνου, όπου μπορούμε να γευτούμε τα εξαιρετικά παραδοσιακά γλυκά και το εξαιρετικό φαγητό από ντόπια προϊόντα στις ταβέρνες συνοδεία άφθονου κρασιού, τσικουδιάς και σελινιώτικης φιλοξενίας.καιnbsp;
Η Κάντανος διαθέτει επίσης και πλήθος αξιόλογων βυζαντινών εκκλησιών τις οποίες μπορούμε να τις επισκεφτούμε, καθώς και ενοικιαζόμενα δωμάτια στα οποία μπορούμε να μείνουμε. Ιδιαίτερο ενδιαφέρον παρουσιάζουν και τα άλλα χωριά του δήμου Καντάνου, όπως το Κακοδίκι, τα Πλεμενιανά, τα Φλώρια, με πολλές αξιόλογες βυζαντινές εκκλησίες, φιλόξενα καφενεία και όμορφες διαδρομές για περπάτημα ή ποδήλατο μέσα στη σελινιώτικη φύση. Από την Κάντανο μπορούμε πάλι με το λεωφορείο προς Χανιά να γυρίσουμε στον Άναβο για να πάρουμε το αυτοκίνητό μας, εάν το έχουμε αφήσει εκεί.
(Κείμενo: Κωστής Πετράκης)
καιnbsp;</description><latitude>35.3268</latitude><longitude>23.7418</longitude></property><property><name>Νεάπολη-Βραχάσι</name><description>Πριν από τη Βουλισμένη,κάτω από τη γέφυρα της Εθνικής Οδού η άσφαλτος μας οδηγεί στη Λατσίδα. Στο κέντρο περίπου του χωριού κατηφορίζουμε δεξιά και στην έξοδο του στρίβουμε αριστερά και συναντούμε την αρχή ενός αξιόλογου φαραγγιού που καταλήγει στη Μίλατο. Ακολουθώντας το δρόμο συναντούμε τους Αγορούς και μέσα από το επόμενο χωριό (Κουνάλι), ακολουθούμε αριστερά τον κατηφορικό πλέον δρόμο για το Σπήλαιο της Μιλάτου με θέα το Κρητικό πέλαγος. 

Το σπήλαιο της Μιλάτου είναι από τους σημαντικότερους σταθμούς της νεώτερης ιστορίας (1823) τόπος αυτοθυσίας για τον ντόπιο άμαχο πληθυσμό. Μετά την επίσκεψη μας στο Σπήλαιο κατηφορίζουμε και σε λίγο βρισκόμαστε μέσα από λιόφυτα στη Μίλατο και στην τουριστική παραλία της.  Ο Μινωικός οικισμός δυτικά, ο γεωμετρικός ανατολικά και οι δρόμοι του χωριού με τα παραδοσιακά κτίσματα είναι σημάδια της πρώιμης ανθρώπινης παρουσίας και του βιοτικού επιπέδου των σύγχρονων κατοίκων του. Ανηφορίζουμε νοτιοδυτικά και σε λίγο απλώνεται χαμηλότερα μπροστά μας ο κατάφυτος κάμπος με το παλιό και το νέο Σίσι που κολυμπά στο πράσινο της ελιάς και στο κρητικό πέλαγος αντίστοιχα.  

Εγκαταλείπουμε την παραλία και ανηφορικά νότια φθάνοντας στην παλιά εθνική οδό στρίβουμε αριστερά για το φαράγγι του Σελιναριού με το ομώνυμο Μοναστήρι του Αγίου Γεωργίου. Οι βραχώδεις προεξοχές κρέμονται πάνω από τα κεφάλια μας γύρω από τις οποίες περιφέρονται πολλές φορές ζευγάρια γυπαετών. Μετά την επίσκεψη στο γαληνεμένο Μοναστήρι οι συνεχείς στροφές στον παλιό δρόμο καιndash; αριστερά από τη νέα εθνική οδό μας φέρνουν στο κεφαλοχώρι Βραχάσι. Πάνω από το χωριό υψώνεται ο Ανάβλοχος που δεσπόζει σε ολόκληρη την περιοχή όπως συνέβαινε με όλα τα Μινωικά Ιερά κορυφής. 

Θα ήταν παράληψη να μην δοκιμάσουμε την παραδοσιακή κρητική κουζίνα και τους μεζέδες στον καιlaquo;πλάτανοκαιraquo;, στην μικρή πλατεία, στη μέση του χωριού. Η περιδιάβαση στα ανηφορικά δρομάκια του χωριού και η επίσκεψη στις παλιές εκκλησίες αξίζουν τον κόπο. Ένα χιλιόμετρο ανατολικά του Βραχασίου απολαμβάνουμε το ωραιότερο πανόραμα της κοιλάδας του Μεραμπέλου. Κατηφορίζοντας συνεχώς ξαναγυρίζουμε στη Λατσίδα, στη Βουλισμένη και στη Νεάπολη απκαιrsquo; όπου ξεκινήσαμε. Αν βρεθείτε εδώ το απόγευμα της δεύτερης Κυριακής του Μάη, ελάτε στην Παναγία τη Βιγλιώτισα, πάνω από τη Βουλισμένη καιlaquo;για τη γιορτή της Μάναςκαιraquo;.</description><latitude>35.2552</latitude><longitude>25.6066</longitude></property><property><name>Άγιος Νικόλαος-Πύργος</name><description>Μετά από μια στάση στα παραδοσιακά καφενεία η σύντομη περιδιάβαση στα στενά δρομάκια της Πρίνας σας φέρνει σε επαφή με τα αρχιτεκτονικά και θρησκευτικά μνημεία αλλά και τον απλό κόσμο του μικρού χωριού. Ο χωματόδρομος βόρεια μέσα σε πεύκα με αποικίες κυψελών, αμπέλια και αμυγδαλιές οδηγεί στο χωριό Κρούστα. Το υψόμετρο είναι 500 μέτρα, το φυσικό περιβάλλον λιτό και ισόρροπα εκμεταλλευόμενο, η θέα του κόλπου Μεραμπέλο εντυπωσιακή. Οι ταβέρνες προσφέρουν κρητικά παραδοσιακά φαγητά που θα είναι παράλειψη αν δεν τα απολαύσετε.

Ακολουθώντας για λίγο τα ίδια ίχνη του δρόμου που σας οδήγησε εδώ (στον Κρούστα από Πρίνα) για 2 χλμ. περίπου και στρίβοντας αριστερά θα συναντήσετε το δρόμο για το βυζαντινό εκκλησάκι του Αγίου Ιωάννου στην τοποθεσία καιlaquo;Λάκκοικαιraquo;. Μετά τον Άγιο Ιωάννη αν κατηφορίσετε θα βρεθείτε στην κοίτη του καιlaquo;καλού ποταμούκαιraquo;, στο ύψος της εκκλησίας του Αγίου Νικολάου. Μετά από λίγο συνεχίζοντας το δρόμο παράλληλα με το ποτάμι συναντάτε τον οικισμό του Πύργου με τις μεγάλες πηγές. Ένα χιλιόμετρο αριστερά συναντάτε την Εθνική οδό και επιστρέφετε στον Άγιο Νικόλαο.</description><latitude>35.1892</latitude><longitude>25.7174</longitude></property><property><name>Ιεράπετρα-Μύρτος</name><description>Ανηφορίστε προς το χωριό Ανατολή, ιδανική θέση για πανοραμική θέα στο Γεραπετρίτικο πλάτωμα, αλλά και στη Χρυσή που μοιάζει να κολυμπά στο Λιβυκό πέλαγος. Δυτικότερα απλώνεται σιγά  - σιγά μπροστά μας το δάσος του Σελάκανου. Πριν φθάσετε στις Μάλλες η μικρή παράκαμψη αριστερά οδηγεί στη Μονή Εξακουστής. Από το σημείο αυτό κατηφορίζετε και διανύοντας μια αριστερόστροφη διαδρομή μετά τις Μάλλες, αφήνετε δεξιά σας τον παλιό ερημωμένο οικισμό του Αγίου Γεωργίου. Πριν το χωριό Μύθοι δεξιά στην κοίτη του ποταμού ξεκινά το φαράγγι της Σαρακίνας. Μετά από μικρό ανέβασμα κατηφορίζετε για το χωριό Μύρτος όπου μπορείτε να απολαύσετε το θαλασσινό σας μπάνιο. 

Η άσφαλτος προς τα ανατολικά, πάντα παράλληλα με την παραλία, σας φέρνει στην πρωινή αφετηρία, την Ιεράπετρα.καιnbsp;Στο διάβα της γεμάτης φυσικές παραστάσεις διαδρομής ορισμένοι σταθμοί στα καφενεία, στα δρομάκια και στις εκκλησίες των χωριών, στο φαράγγι της Σαρακίνας, στον αρχαιολογικό χώρο καιlaquo;φούρνου κορφήκαιraquo; είναι απαραίτητοι για την ολοκλήρωση της απόλαυσης.</description><latitude>35.0111</latitude><longitude>25.7405</longitude></property><property><name>Οροπέδιο Ζήρου-Βοΐλα</name><description>Η πορεία μας προς τον Χανδρά (δυτικά) διευκολύνει την πρωινή διαδρομή σας έχοντας στην πλάτη τον ήλιο. Μία στενή κατάφυτη από αμπέλια λωρίδα γης κατευθύνει την ασφαλτοστρωμένη διαδρομή. Μπαίνοντας στον Χανδρά ακολουθείτε δεξιά την έξοδο της ασφάλτου και πάλι δεξιά,σε κοντινή απόσταση, το χωματόδρομο για Κατελιώνα (μικρή παράκαμψη καταλήγει στη Βόϊλα με ιστορικό, θρησκευτικό και αρχιτεκτονικό ενδιαφέρον καιndash; 200 μέτρα από τη διαδρομή σας). 

Η συνέχεια της ίδιας κατεύθυνσης περνά από τη Σίτανο που μας περιμένει προστατευμένη από τους βορειοδυτικούς ανέμους. Τόπος μετοίκησης των κατοίκων της αρχαίας Ιτάνου μετά την καταστροφή της όπως πιστεύεται.καιnbsp;Η πορεία σας μετά τη Σίτανο κατευθύνεται αριστερά και δυτικά και αρχίζει μετά από λίγο να κατηφορίζει για Κατσιδώνι (υπάρχει παραδοσιακό καφενείο). Χωματόδρομος αριστερά (πριν το χωριό) μέσα από λιόφυτα σας φέρνει νότια στον ασφάλτινο δρόμο που οδηγεί αριστερά για Χανδρά και Ζήρο από όπου και ξεκινήσατε.

Νότια και κοντά στη Ζήρο υπάρχουν μικρά χωριά και οικισμοί άθικτα καιlaquo;από τον σύγχρονο πολιτισμόκαιraquo; και νοτιότερα όμορφες παραλίες του Λιβυκού πελάγους όπως ο Ξερόκαμπος, αλλά και το ιδιαίτερης φυσικής ομορφιάς Κουφονήσι. Από βοτανικής πλευράς η περιοχή Μονής Καψά με το ομώνυμο φαράγγι και ο Γούδουρας έχει ορισμένα σπάνια ενδημικά είδη χλωρίδας που υπάρχουν μόνο εδώ.</description><latitude>35.0747</latitude><longitude>26.1411</longitude></property><property><name>Κάτω Χωριό-Επισκοπή</name><description>Βόρεια έχετε θέα στο Κρητικό Πέλαγος και την Παχειά Άμμο, στην πλαγιά του βουνού μετά το Μοναστηράκι, τη Χαράδρα του Χα (με νερόμυλους στην έξοδο του) και το γεωμετρικό οικισμό του Χαλασμένου. Δυτικά η Βασιλική και ο ομώνυμος αρχαιολογικός χώρος. 

Από το Μοναστηράκι ακολουθώντας το δρόμο απκαιrsquo; όπου περνά και το ορειβατικό μονοπάτι Ε4 έρχεστε στη Βασιλική (και στα δύο χωριά υπάρχουν παραδοσιακή ταβέρνα, καφενείο και βρύση με κρύα τρεχούμενα νερά).

Επιστρέφοντας τον ίδιο δρόμο έως την εθνική οδό και με πορεία προς Ιεράπετρα περνάτε από την Επισκοπή απκαιrsquo;όπου και μετά  η άσφαλτος κατηφορίζει προς το Λιβυκό πέλαγος και στην πόλη από όπου ξεκινήσατε.</description><latitude>35.0547</latitude><longitude>25.794</longitude></property><property><name>Αβδού - Αγία Φωτεινή</name><description>καιnbsp;Ξεκινώντας από το Αβδού, ψηλά στη σπηλιά της Αγίας Φωτεινής με την εκκλησίτσα στο μυστηριώδες σκοτάδι. Μαλλον δύσκολη διαδρομή, αλλά όχι περισσότερο από 2 ώρες.καιnbsp;
(Πηγή: Δήμος Χερσονήσου)</description><latitude>35.23204</latitude><longitude>25.431761</longitude></property><property><name>Γωνιές-Φαράγγι-Κερά</name><description>καιnbsp;Ξεκινώντας από τις Γωνιές (250μ.), μέσα από το όμορφο φαράγγι της Αμπέλου, πάνω στην Κερά (700μ.), κατηφορίζοντας στο Μοναστήρι της Οδηγήτριας (Κεράς), Γωνιές και πίσω. Περίπου 20 χλμ. και λίγο περισσότερο από 3 ώρες.καιnbsp;
(Πηγή: Δήμος Χερσονήσου)</description><latitude>35.229812</latitude><longitude>25.442551</longitude></property><property><name>Σφεντύλι-Γκουβερνιώτισσα</name><description>καιnbsp;Αφετηρία οι Ποταμιές, ανεβαίνουμε στο Σφεντύλι και μετά στο θαυμάσιο μοναστήρι της Γκουβερνιώτισσας (υπάρχει και η επιλογή προς Αβδού). Εύκολη και όμορφη διαδρομή, όχι περισσότερο από 1,5 ώρα</description><latitude>35.255236</latitude><longitude>25.388112</longitude></property><property><name>Ποταμιές - Αγία Κυριακή</name><description>καιnbsp;Αφετηρία οι Ποταμιές, ανηφορίτσα πρός την Αγία Κυριακή και κάτω ανάμεσα στα λιόφυτα. Περίπου 10-12 χλμ. όχι πάνω από 2 ώρες.
(Πηγή: Δήμος Χερσονήσου)καιnbsp;</description><latitude>35.255236</latitude><longitude>25.388112</longitude></property></BicycleRoutes>