<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<E4><property><name>Αγία Τριάδα-Καθολικό</name><description>Ακολουθώντας τη διαδρομή από Χανιά με κατεύθυνση το αεροδρόμιο, η πρώτη στάση γίνεται στον Προφήτη Ηλία. Από εδώ ο επισκέπτης θα δει όλη την πόλη των Χανίων, το παλιό λιμάνι, αλλά και τον τόπο όπου οι Κρήτες επαναστάτες ύψωσαν τα κορμιά τους για σημαίες μπροστά στα μάτια όλης της Ευρώπης. Στο λόφο αυτό που αγκαλιάζει ολόκληρο τον κόλπο των Χανιών αναπαύονται ο Ελευθέριος και ο Σοφοκλής Βενιζέλος.
Συνεχίζοντας για το αεροδρόμιο, έπειτα από λίγη ώρα, θα δούμε αριστερά μας πινακίδα που μας πληροφορεί για την μονή Καλογραιών. Η μονή βρίσκεται στις Κορακιές, ένα πανέμορφο χωριό που αποπνέει το άρωμα μιας άλλης εποχής. Λίγο πριν από την είσοδο του αεροδρομίου, στρίβοντας αριστερά και ακολουθώντας τις πινακίδες, φθάνουμε μπροστά στο μοναστήρι της Αγίας Τριάδας, τη Μονή Τσαγκαρόλων του 17ου αιώνα. Οι κτήτορες, οι ενετοί μοναχοί αδερφοί Τσαγκαρόλοι, επέλεξαν έναν τόπο μέσα σε αμπέλια και ελαιώνες και έχτισαν ένα μοναστήρι εντυπωσιακού μεγέθους. Αξιοθαύμαστη είναι η είσοδος του μοναστηριού, όπως και ο εσωτερικός περίβολος. 

Η πανέμορφη, από άποψη αρχιτεκτονικής, εκκλησία είναι αφιερωμένη στη Ζωοδόχο Πηγή και τον Άγιο Ιωάννη το Θεολόγο. Άξια αναφοράς είναι και τα βιολογικά προϊόντα της Μονής, το παρθένο ελαιόλαδο και το κρασί, που παράγονται στα γύρω αγροκτήματα. Καθώς συνεχίζουμε τη διαδρομή μας αφήνουμε πίσω το μοναστήρι και κατευθυνόμαστε βόρεια, διασχίζοντας ένα ρέμα. 

Έπειτα από 4 χλμ. αντικρίζουμε τον περίβολο της Μονής Γουβερνέτου. Εντυπωσιακά είναι τα γλυπτά στην πρόσοψη του καθολικού. Μπροστά από τον περίβολο της Μονής ξεκινάει ένα εύκολο κατηφορικό μονοπάτι που μας οδηγεί στο σπήλαιο της Παναγίας της Αρκουδιώτισσας καιndash; σπήλαιο με ωραιότατους σχηματισμούς σταλακτιτών και σταλαγμιτών, με πιο εντυπωσιακό αυτόν που μοιάζει με αρκούδα που πίνει νερό. Μέσα στον χώρο του σπηλαίου υπάρχει και ένα μικρό εκκλησάκι.

Συνεχίζοντας στο μονοπάτι, έπειτα από 20 λεπτά βλέπουμε την εγκαταλελειμμένη Μονή Καθολικό. Μια εντυπωσιακή πετρόκτιστη είσοδος οδηγεί στον περίβολο και στην ταράτσα του μοναστηριού, που στην πραγματικότητα είναι μια γέφυρα που ενώνει τις δυο πλευρές του φαραγγιού. Μέσα στους βράχους μπορούμε ακόμη να διακρίνουμε μικρές σπηλιές στις οποίες ζούσαν ασκητές. Μέσα απκαιrsquo; το ρέμα φθάνουμε στην θάλασσα όπου βρίσκονται τα ερείπια ενός μικρού ταρσανά, σε ένα μικρό κόλπο με καταγάλανα νερά.
καιnbsp;</description><latitude>35.5607</latitude><longitude>24.1348</longitude></property><property><name>Φαράγγι Αγίας Ειρήνης</name><description>Ακολουθούμε από τα Χανιά τον επαρχιακό δρόμο για Ομαλό. Έπειτα από 12 χιλιόμετρα στρίβουμε δεξιά για Σούγια, διασχίζοντας την παλαιά πετρόκτιστη γέφυρα του Αλικιανού πάνω απκαιrsquo; τις αμέτρητες πορτοκαλιές και τον ποταμό Κερίτη. Την άνοιξη τα ανθισμένα δέντρα σκορπούν ένα μαγευτικό άρωμα σκαιrsquo; όλη την περιοχή. Αυτό το σκηνικό συνεχίζεται καθώς περνάμε μέσα απκαιrsquo; τα χωριά Σκηνές και Χλιαρό.

Στην περιοχή καιlaquo;Λαγκόςκαιraquo; η βλάστηση αρχίζει να διαφοροποιείται. Η διαδρομή περνάει μέσα από μια λαγκαδιά κατάφυτη με πλατάνια, που χαρίζουν δροσιά ακόμη και τις πιο θερμές μέρες του καλοκαιριού. Μια πηγή στην άκρη του δρόμου περιμένει τον περαστικό, για να τον ξεδιψάσει με τα κρύα γάργαρα νερά της.καιnbsp;

Αφήνοντας πίσω μας τα Νέα Ρούματα και ανηφορίζοντας για Πρασέ, στο τοπίο κυριαρχούν πλέον οι ελαιώνες, τα καστανοδάση και τα κυπαρίσσια. Εκπληκτική θέα προσφέρουν οι κατάφυτες πλαγιές μέχρι το Σέμπρωνα. Το φθινόπωρο μην ξεχάσετε να αγοράσετε τα, μοναδικής νοστιμιάς, κάστανα, για τα οποία καιndash;όπως άλλωστε και για τα μήλα- φημίζεται η περιοχή.
Από εδώ η διαδρομή μας γίνεται ανηφορική μέσα από σχεδόν αλπικά τοπία με χαμηλή κυρίως βλάστηση, για να φθάσουμε στο ψηλότερο σημείο: στο Πέτρας Σελί. Φανταστική είναι η θέα από τη μια μεριά στο Κρητικό πέλαγος απκαιrsquo; την άλλη στο Λυβικό και σε ολόκληρη τη δυτική πλευρά των Λευκών Ορέων. 

Χαμηλότερα προς τα νότια διακρίνουμε το καταπράσινο χωριό της Αγίας Ειρήνης και το ομώνυμο φαράγγι. Η είσοδος του φαραγγιού βρίσκεται αμέσως μετά τα τελευταία σπίτια του χωριού. Αριστερά μας θα δούμε και πινακίδα με πληροφορίες. Κάτω απκαιrsquo; τη σκιά των πλατάνων και δίπλα στο ποτάμι περπατάμε σε ένα εύκολο ευδιάκριτο μονοπάτι. Εδώ βρίσκεται και η εκκλησία του Σωτήρος, του 1357 και τα ερείπια της εκκλησίας του Αγίου Γεωργίου, του 1460. 

Ο σχηματισμός του φαραγγιού πιθανότατα οφείλεται στη διάβρωση των ασβεστολιθικών πετρωμάτων από τα νερά των Λευκών Ορέων, πράγμα που δικαιολογεί και την πλούσια βλάστηση. Καθκαιrsquo; όλο σχεδόν το μήκος του, η πλούσια βλάστηση από δίκταμο, φασκόμηλο, λεβάντα, χαρουπιές, πλατάνια, πεύκα, κυπαρίσσια και πικροδάφνες χρωματίζει και αρωματίζει τη διαδρομή μας.
Έπειτα από μια ελαφρά κατηφορική πορεία, η διαδρομή ανηφορίζει, δίνοντάς μας τη δυνατότητα να θαυμάσουμε ένα τμήμα της από ψηλά. Τα στενά σημεία του φαραγγιού είναι μικρότερα από 10 μέτρα, ενώ πολλές φορές το ύψος φθάνει σχεδόν τα 500 μ. Σε πολλά σημεία διατηρείται ακόμα το παλαιό μονοπάτι με τις λιτές ξερολιθιές, δείγμα μιας πανέμορφης τέχνης, που έχει ξεχαστεί στις μέρες μας. 

Η έξοδος του φαραγγιού βρίσκεται σε μια καταπράσινη ρεματιά. Ο δρόμος που ξεκινά από εδώ μας οδηγεί στην Σούγια (7 χλμ.), όμως έπειτα από 1 χιλιόμετρο περίπου βρίσκουμε δεξιά μας ένα χωματόδρομο που περνάει πάνω από μια παλιά πετρόκτιστη γέφυρα και οδηγεί στο μοναστήρι της Παναγίας με το μοναδικό περίτεχνο καμπαναριό του.καιnbsp;

Το παραθαλάσσιο χωριό Σούγια όχι μόνο προσφέρει πάμπολλες δυνατότητες διαμονής και επίσκεψης αρχαιολογικών τόπων, όπως είναι η αρχαία Συία και η αρχαία Λισσός, αλλά και έναν μοναδικό συνδυασμό θάλασσας και βουνού, τέτοιο που μόνο η Κρήτη μπορεί να προσφέρει απλόχερα στον επισκέπτη.
καιnbsp;</description><latitude>35.3210</latitude><longitude>23.8454</longitude></property><property><name>Παλαιόχωρα-Σούγια</name><description>Aκολουθούμε ασφαλτωμένο δρόμο μέχρι τη διασταύρωση για Ανύδρους, όπου συνεχίζουμε να κινούμαστε ανατολικά, λίγο πάνω από τη θάλασσα, σε χωματόδρομο που καταλήγει στην πανέμορφη ερημική παραλία Γιαλισκάρι.καιnbsp;Εδώ κάπου τελειώνει ο δρόμος και εμείς συνεχίζουμε πεζοί, πάντα παράλληλα προς τη θάλασσα. Έπειτα από 2,5 ώρες, το μονοπάτι αρχίζει να ανηφορίζει. Όταν φθάσουμε στο τέλος της ανηφόρας η θέα προς τις δαντελωτές παραλίες της Παλαιόχωρας είναι εκπληκτική. 

Η πορεία μας συνεχίζεται, εν μέρει σε χωματόδρομο, μέχρι να φανεί από κάτω ο κόλπος της Λισσού. Κατηφορίζουμε από το αρχαίο μονοπάτι και φθάνουμε στο ιερό του Ασκληπιού, του 3ου π.Χ. αιώνα.καιnbsp;Ένα μεγάλο τμήμα ψηφιδωτού καλύπτει το δάπεδο του ιερού. Τμήματα του οικοδομήματος με επιγραφές βρίσκονται διασκορπισμένα παντού γύρω από το ιερό. Εδώ, στη Λισσό, υπήρχαν κατά την αρχαιότητα ιαματικά λουτρά. Η ακμή της πόλης αποδεικνύεται από το γεγονός ότι έκοβε δικό της νόμισμα. Κοντά στο ιερό βρίσκεται και η εκκλησία του Αγίου Κηρυκού. Χτισμένη πάνω στα ερείπια αρχαίου οικοδομήματος, του οποίου σώζεται μέρος του ψηφιδωτού της εισόδου του και κίονες μέσα και έξω από το ναό. Εσωτερικά, τον κοσμούν βυζαντινές τοιχογραφίες.

Άλλη μια εκκλησία βρίσκεται πολύ κοντά στην πανέμορφη παραλία της Λισσού. Το μονοπάτι για τη Σούγια ξεκινάει ακριβώς δίπλα από τα ερείπια του αρχαίου ιερού και ανηφορίζει για περίπου 15 λεπτά. Από επάνω αντικρίζουμε μια μαγευτική εικόνα του τόπου και του κόλπου της Λισσού. Συνεχίζουμε ανατολικά και έπειτα από λίγο αρχίζουμε να κατηφορίζουμε σε μια κατάφυτη από πεύκα πλαγιά. Όταν φθάσουμε κάτω βρισκόμαστε μέσα σε ένα στενό πανέμορφο φαράγγι. Κατηφορίζουμε νότια και περνάμε κάτω από την αριστερή πλευρά θαυμάζοντας από επάνω μας έναν πανύψηλο τοίχο από συμπαγή βράχο με αρνητική κλίση. Έπειτα από 15 λεπτά φθάνουμε στο γραφικό λιμανάκι της Σούγιας. Για τον οικισμό ακολουθούμε τον παραλιακό δρόμο με θέα το Λιβυκό Πέλαγος.
καιnbsp;</description><latitude>35.2318</latitude><longitude>23.6814</longitude></property><property><name>Εθνικός Δρυμός Σαμαριάς</name><description>Ο σχηματισμός του οφείλεται πιθανότατα στις έντονες γεωλογικές μεταβολές και στην διάβρωση από τα νερά. Η είσοδος στο φαράγγι επιτρέπεται από το μήνα Μάιο μέχρι και τον μήνα Οκτώβριο, χρονικό διάστημα που διαμορφώνεται ανάλογα πάντα με τις καιρικές συνθήκες, από τις 6.00 π.μ. μέχρι τις 4.00 μ.μ. και από τις δύο εισόδους, το Ξυλόσκαλο και την Αγία Ρουμέλη.καιnbsp;Ο εθνικός δρυμός Σαμαριάς αναγνωρίστηκε από την Πολιτεία το 1962, με βασιλικό διάταγμα. Από τότε ο δρυμός έχει κερδίσει πολλά βραβεία και είναι καταξιωμένος διεθνώς:
Εθνικό Δίπλωμα Προστασίας της φύσης, 1971
Τόπος ιδιαίτερου φυσικού κάλλους, 1973
Καταφύγιο άγριας ζωής
Δίπλωμα του Συμβουλίου της Ευρώπης CoE, 1979
Απόθεμα της Βιόσφαιρας, 1981 ΜΑΒ
Βιογενετικό Απόθεμα CoE
Περιοχή της Σύμβασης της Βαρκελώνης
Σημαντική περιοχή για τα πουλιά
Περιοχή NATURA 2004
Η διάσχισή του προϋποθέτει καλή φυσική κατάσταση και κατάλληλα ορειβατικά παπούτσια, καθώς η διαδρομή πάνω σε πέτρινο μονοπάτι αλλά και στην κοίτη του ποταμού διαρκεί 5-6 ώρες. Απαγορεύεται η διάβαση εκτός μονοπατιού. Ιδιαίτερη προσοχή απαιτείται στα σημεία με προειδοποιητικές πινακίδες για πτώση πετρών. Απαγορεύεται επίσης η χρήση φωτιάς, το κυνήγι, το ψάρεμα, η συλλογή φυτών, το κάπνισμα, το κολύμπι στο ποτάμι, η ρίψη σκουπιδιών, η ρίψη πετρών, η πρόκληση θορύβου και η κατανάλωση αλκοόλ.
Η κύρια είσοδος του φαραγγιού βρίσκεται στο Ξυλόσκαλο, σε υψόμετρο 1225 μ., στο τέλος του οροπεδίου του Ομαλού και η διαδρομή ξεκινά ανάμεσα από τις ψηλότερες κορφές των Λευκών Ορέων. Πάνω μας υψώνονται ο Γκίγκιλος, ο Βολακιάς, η Μελινταού και απέναντι οι κορφές των Παχνών με υψόμετρο 2453μ. Στην έξοδο βρίσκεται το παλαιό και εγκαταλελειμμένο πλέον χωριό Αγία Ρουμέλη, το οποίο απέχει 2 περίπου χιλιόμετρα από τη θάλασσα και το νέο οικισμό.Σε όλη τη διαδρομή υπάρχουν πολλές πηγές με εξαιρετικής ποιότητας νερό και χώροι ανάπαυσης. Τα νερά του ποταμού δίπλα στην διαδρομή κάποτε χάνονται ξαφνικά, για να εμφανιστούν, το ίδιο ξαφνικά, έπειτα από αρκετή απόσταση και πάλι. Στις πλαγιές του εθνικού δρυμού βρίσκονται πολλά σπάνια και απειλούμενα είδη φυτών, τα οποία προστατεύονται από την ελληνική και τη διεθνή νομοθεσία.καιnbsp;Καταγεγραμμένα βρίσκονται:
136 ενδημικά είδη της Ελλάδας,
100 πολύτιμα ενδημικά της Κρήτης,
30 ενδημικά των Λευκών Ορέων,
20 κινδυνεύοντα είδη.
Ξεχωριστή αναφορά πρέπει να γίνει στα αρωματικά και φαρμακευτικά βότανα όπως, το δίκταμο (Origanum dictamnus), το θυμάρι, το φασκόμηλο, τη μαλοτήρα αλλά και στο μοναδικό δενδρώδες ενδημικό της Κρήτης, την αμπελιτσιά (Zelkova abelicea). Πολλά είναι και τα δάση στο δρυμό, αποτελούμενα κυρίως από οριζοντιόκλαδα κυπαρίσσια (Cupressus Sempervirens) και τραχεία πεύκη (Pinus brutia), αλλά και σφενδάμια (Acer sempervirens) και πρίνους (Quercus coccifera).καιnbsp;
Εδώ διαβιούν επίσης:
50 διαφορετικά είδη σπονδυλωτών ζώων,καιnbsp;30 ενδημικά είδη,καιnbsp;5 είδη του Red Data Book.καιnbsp;Το γνωστότερο όλων είναι ο κρητικός αίγαγρος ή αγρίμι (Capra aegagrus cretica) και ο αγριόγατος ή φουρόγατος. Στο φαράγγι φωλιάζουν επίσης 40 είδη πτηνών, εκ των οποίων, ιδιαίτερα σπάνιο, είναι ο γυπαετός (Gypaetus barbatus). Άλλα είδη είναι ο σπιζαετός (Hieraaetus fasciatus), ο χρυσαετός (Aquila chrysaetos), το Όρνιο (Gyps fulvus) και το χρυσογέρακο (falco biarmicus). Η ανθρώπινη παρέμβαση γίνεται ωστόσο εύκολα αντιληπτή. Ο τόπος κατοικούνταν για χιλιάδες χρόνια. Απόδειξη τούτου τα αρχαία ευρήματα, καθώς και τα ενετικά και τούρκικα κάστρα. Σπάνιας ομορφιάς και οι εκκλησιές, ορισμένες με τοιχογραφίες. Οι πιο γνωστές εκκλησίες είναι ο Άγιος Νικόλαος, ο Άγιος Γεώργιος, ο Χριστός, η Οσία Μαρία - από την οποία προήλθε και το όνομα του φαραγγιού, και ο Αφέντης Χριστός. 

Μέσα στο φαράγγι, στο 7ο χλμ, στον έρημο οικισμό Σαμαριά καιndash; δείγμα μοναδικής απλότητας της λαϊκής αρχιτεκτονικής καιndash;, υπάρχει ένα μικρό μουσείο με φωτογραφίες και λαογραφικά αντικείμενα. Εδώ βρίσκονται και δασοφυλακείο, τουαλέτες και σταθμός πρώτων βοηθειών. Διαθέστε λοιπόν χρόνο για όλες τις ομορφιές, και απολαύστε με όλες τις αισθήσεις σας μια αξέχαστη διαδρομή στη φύση και τον πολιτισμό.
Πληροφοριακό υλικό: Διεύθυνση Δασών Χανίων</description><latitude>35.2938</latitude><longitude>23.9583</longitude></property><property><name>Γαύδος</name><description>Δεν ήταν σίγουρα τυχαίο το γεγονός πως ένα από τα επιχειρήματα της αρχαίας κυράς της Γαύδου, της Καλυψώς για να κρατήσει κοντά της τον Οδυσσέα ήταν η ομορφιά του νησιού της. Η περιγραφή του τόπου στο αρχαίο κείμενο είναι εντυπωσιακή:
καιlaquo;καιhellip;γύρω από τη σπηλιά, θασομανούσε δάσος με λευκές σκλήθρες, κυπαρίσσια μυριστά
πουλιά με τα φτερά τους τεντωμένα, τώρα πάνω στους κλώνους κούρνιαζαν
γεράκια, κουκουβάγιες και μακρύγλωσσες θαλασσινές κουρούνες
που ξόδεψαν την μέρα τους στη θάλασσα
Και κει μπροστά να περιβάλλει τη βαθιά σπηλιά 
μια νιούτσικη και καρπερή κληματαριά, σταφύλια φορτωμένη
Τέσσερις κρήνες στη σειρά να τρέχουν
στο πλάι η μια της αλληνής 
κι όμως η κάθε μία αλλού το γάργαρο νερό της να ξεδίνει
Στις δυο μεριές λιβάδια μαλακά
μκαιrsquo; άγριες βιολέτες και άγρια σέλινακαιhellip;καιraquo;
Ομήρου Οδύσσεια, ραψ. ε, στιχ.72 - 82
μτφρ. Δ.Ν. Μαρωνίτης
Τη Γαύδο πρέπει να την περπατήσεις, να την κολυμπήσεις, να γυρίσεις με βαρκάκι τον κάθε κολπίσκο της, να δεις οπωσδήποτε τον ήλιο να βασιλεύει στον Πύργο και την πανσέληνο να βγαίνει μέσα από τη θάλασσα στο Κόρφο. Να βουτήξεις στα διάφανα νερά της νωρίς την αυγή και να την ρουφήξεις αχόρταγα, σαν την πιο ερωτική, σαν την πιο λάγνα γυναίκα. Ίσως να γίνει η μοναδική, παντοτινή ερωμένη σου. 

Και αν μετά αναρωτιέσαι ακόμη γιατί σου δημιουργεί αυτά τα συναισθήματα, μάλλον θα είναι επειδή ο τόπος αυτός, ο σεμνός είναι η προσωποποίηση της αθωότητας που έχουμε χάσει, της γνησιότητας που μας λείπει, είναι το ελάχιστο που περικλείει όλα αυτά που έχουμε ανάγκη και τα έχουμε θυσιάσει στο βωμό των αλλοτριωμένων ρυθμών της ζωής μας. Είναι γιατί είναι Έρωταςκαιhellip;

Αυτό που κάνει τον επισκέπτη να αισθανθεί την διαφορετικότητα του τόπου τούτου δεν είναι μόνο τα χιλιάδες χρώματα της θάλασσας, οι μυρωδιές των βοτάνων, των κέδρων και της αρμύραςκαιmiddot; είναι το ταίριασμα της ανθρώπινης δημιουργίας με το φυσικό περιβάλλον. Δεκάδες ξωκλήσια στέκουν μάρτυρες αυτής της αισθητικής. Τα περισσότερα είναι χτισμένα με δομικά υλικά από αρχαίους ναούς πάνω ακριβώς στους ίδιους ιερούς τόπους Άλλοτε μέσα σε κατάφυτες πλαγιές και άλλοτε σε ξερά βράχια να κοιτούν το γαλάζιο.

Μαγευτικός τόπος η Άμπελος. Το όνομά της μάρτυρας της παραγωγής για την οποία ήταν κάποτε ξακουστή η Γαύδος. Σήμερα οι πεζούλες στέκουν χέρσες, σημάδια των εποχών εκείνων όπου οι άνθρωποι ζούσαν, δούλευαν και καιlaquo;άκουγανκαιraquo; τη φύση. Εκεί ορθώνεται ο ανακαινισμένος φάρος, ο οποίος λειτουργούσε έως το 1941, χρονιά που καταστράφηκε από τα γερμανικά βομβαρδιστικά. Λέγεται ότι είναι ένας απκαιrsquo; τους φάρους που έχουν χτιστεί σε πολύ ψηλά σημεία σε σχέση με το επίπεδο της θάλασσας.
Το Σαρακήνικο προσφέρει μια φανταστική θέα από το πιο τρελό γαλάζιο και τις αγέρωχες κορφές των Λευκών Ορέων. Κάποτε εδώ κάτω από τον ίσκιο των κέδρων μπορούσε κάποιος να νιώσει την ψυχή του τόπου. Ακόμη και σήμερα, αν και οι κέδροι έχουν μειωθεί αισθητά, η μαγεία εξακολουθεί να χαράζεται στις αισθήσεις κάθε επισκέπτη. Περπατώντας για την παραλία του Αι Γιάννη, ίσως μια από τις ομορφότερες παραλίες του κόσμου, θα εκστασιαστεί από το μοναδικό δάσος πλάι στη θάλασσα, τις κατάφυτες αμμοθίνες και την χρυσαφένια άμμο.καιnbsp;

Το μονοπάτι οδηγεί από εκεί στην περιοχή του Λαβρακά, ένα μικρό κόλπο με τη δική του ιδιαίτερη ηρεμία. Συνεχίζουμε για Πύργο εκεί όπου αράζουν τα ψαροκάικα και ο ήλιος έχει τα δυνατότερά του χρώματα, την ώρα που βουτά μέσα στα νερά του Λιβυκού.καιnbsp;Οι πιο τολμηροί θα συνεχίζουν για Ποταμό. Το μονοπάτι εδώ έχει μερικά δύσκολα περάσματα και απαιτείται η ανάλογη εμπειρία και προσοχή. Το θέαμα βέβαια τους αποζημιώνει, αφού περνώντας από μια ρεματιά με υγρό άργιλο καταλήγουν σε έναν φανταστικό κόλπο.καιnbsp;Όλες οι πορείες απαιτούν χρόνο και όρεξη για περπάτημα. Ευτυχώς που οι περισσότεροι προορισμοί είναι προσβάσιμοι μόνο με τα πόδια. Εφοδιαστείτε λοιπόν με αρκετό νερό, καπέλα, αντηλιακό, και καλά παπούτσια.
Καλές διαδρομές!
καιnbsp;</description><latitude>35.2933</latitude><longitude>23.959</longitude></property><property><name>Ντουλιανά-Γαβαλοχώρι</name><description>Από τη διασταύρωση της εθνικής οδού για Καλάμι, το τοπίο συναρπάζει τον επισκέπτη.καιnbsp;Ο μαγευτικός κόλπος της Σούδας ανοίγεται μπροστά μας και η ομώνυμη νησίδα με το ενετικό κάστρο της μοιάζει πολύτιμο πετράδι που λάμπει στον ήλιο. Περνώντας από το γραφικό χωριουδάκι, κατηφορίζουμε για Καλύβες, θαυμάζοντας τη θέα του κάμπου με τις ασημοπράσινες ανταύγειες των ελαιώνων και των αμπελιών απκαιrsquo; τη μια, και το απίστευτο γαλάζιο της θάλασσας απκαιrsquo; την άλλη. Μέσα από τα στενά δρομάκια των Καλυβών, με, τα σημαντικά σε αριθμό, πανέμορφα νεοκλασικά κτίρια συνεχίζουμε στην επαρχιακή οδό, με κατεύθυνση το Βάμο.

Στη διασταύρωση για Γαβαλοχώρι στρίβουμε αριστερά και έπειτα από λίγο κάνουμε πάλι αριστερά κατευθυνόμενοι προς Ντουλιανά. Αφήνουμε το αυτοκίνητο στη μικρή πλατεία του χωριού, μπροστά σε ένα παραδοσιακό καφενεδάκι και ακολουθούμε τα παλιά καλντερίμια μέσα στο χωριό, στρίβοντας δεξιά σε κατηφορικό μονοπάτι. Η πυκνή βλάστηση σύντομα απλώνει τη δροσιά της, κάνοντας την διαδρομή ευχάριστη οποιαδήποτε εποχή του χρόνου. Όταν πλέον τελειώσει η κατηφόρα, βρισκόμαστε μέσα στη ρεματιά. Δεξιά μας, συναντάμε μια μικρή εκκλησία, χτισμένη μέσα στο βράχο.καιnbsp;Στον περίβολο της εκκλησίας φυτρώνει μια ελιά με έναν πράγματι αξιοπερίεργο κορμό. Στην εκκλησία αυτή βρισκόταν το νεκροταφείο, όπου παλαιότερα έθαβαν τα αβάπτιστα παιδιά. Η διαδρομή συνεχίζεται ακόμη λίγο κατηφορικά και η ρεματιά ανοίγει.

Περπατάμε δίπλα σε βράχια και πλακούρες μέσα στη γη, απκαιrsquo; αυτές που χρησιμοποιούσαν καταπληκτικοί μαστόροι για να χτίσουν τα περίτεχνα σπίτια στο Γαβαλοχώρι.καιnbsp;Φθάνοντας στο Γαβαλοχώρι, οι επιλογές είναι πολλές. Πανέμορφες εκκλησίες, σπίτια, καφενεία και ένα αξιόλογο λαογραφικό μουσείο. Διαθέστε χρόνο για να περιδιαβείτε τα στενά και να ρίξετε μια ματιά στις εσωτερικές αυλές με τους μαγευτικούς κήπους. Αφού δροσιστείτε στην πλατεία του χωριού αξίζει να πάρετε την ανηφόρα, η οποία οδηγεί στα Πηγάδια. Μείνετε στον κύριο δρόμο ο οποίος κατά το τέλος της ανηφόρας οδηγεί αριστερά και μετά από 20 λεπτά θα δείτε αρκετά χτιστά πηγάδια κάτω από τον ίσκιο θεόρατων πλατάνων στη δεξιά μεριά του δρόμου, αλλά και στην αριστερή, καθώς και μια παλαιά πετρόκτιστη γέφυρα.</description><latitude>35.4284</latitude><longitude>24.1923</longitude></property><property><name>Στην Κορυφή του Γκίγκιλου</name><description>Η πρόσβαση, εάν και φαίνεται δύσκολη με την πρώτη ματιά, είναι απλή, καθώς ένα εμφανέστατο μονοπάτι ξεκινάει ακριβώς μπροστά από το εστιατόριο που βρίσκεται πάνω από την είσοδο του εθνικού δρυμού Σαμαριάς. Ανηφορίζουμε δεξιά για περίπου 30 λεπτά, έχοντας μοναδική, πανοραμική θέα, δεξιά το Οροπέδιο Ομαλού και αριστερά το φαράγγι και τις γύρω ψηλότερες κορφές των Λευκών Ορέων. Ο άνεμος έχει σμιλεύσει, με ανεπανάληπτες μορφές, τα δέντρα καιndash; κυρίως κυπαρίσσια καιndash; της διαδρομής.
Στο σημείο αυτό, ακολουθώντας το μονοπάτι, το οποίο δεν είναι πλέον ιδιαίτερα ανηφορικό, κινούμαστε στην ανατολική, νοτιοανατολική πλευρά του ορεινού όγκου του Ψηλαφιού. Εδώ συναντάμε μοναδικούς βραχώδεις σχηματισμούς, τεράστιους σε όγκο, αρκετοί από τους οποίους αποτελούν αναρριχητικά πεδία. Λίγο αργότερα μπροστά μας ορθώνεται μια μεγάλη φυσική πέτρινη αψίδα κάτω από την οποία διέρχεται το μονοπάτι. Το τμήμα αυτό της διαδρομής απαιτεί ιδιαίτερη προσοχή διότι τα πετρώματα είναι σαθρά και συχνά κλείνουν το μονοπάτι. Έπειτα από μία ώρα περίπου από την αρχή της πορείας μας φθάνουμε στην πηγή Λινοσέλι, η οποία τροφοδοτεί με τα νερά της χειμώνα - καλοκαίρι το φαράγγι της Σαμαριάς. Μικρή στάση για ανεφοδιασμό με νερό, καθώς μπροστά μας έχουμε 50 λεπτά ανηφόρας σε εμφανές δαντελωτό μονοπάτι το οποίο μας οδηγεί στο διάσελο του Γκίγκιλου. 

Η μοναδική θέα ανταμείβει τον ορειβάτη. Το δύσβατο φαράγγι της Τρυπητής, μπροστά μας, καταλήγει στο Λιβυκό πέλαγος. Τις ημέρες με καλοκαιρία μπορεί να διακρίνει κανείς ακόμη και την Γαύδο. Αριστερά απλώνεται η οροσειρά της Κατσαρομούρας και δεξιά ο Κοριάρης. Οι διαδρομές αυτές δεν είναι σηματοδοτημένες και δεν συνιστάται να πραγματοποιούνται χωρίς έμπειρο οδηγό λόγω της επικινδυνότητάς τους. Από το διάσελο υπάρχει σχετικά δύσκολη αλλά σηματοδοτημένη διαδρομή που οδηγεί στο μητάτο της Αχλάδας και από εκεί στο Κουστογέρακο. 

Το μονοπάτι για την κορυφή του Γκίγκιλου συνεχίζεται αριστερά στο διάσελο, όχι τόσο εμφανές, όσο προηγουμένως. Χρειάζεται προσοχή ώστε να αποφύγει κανείς το σπηλαιοβάραθρο που βρίσκεται κοντά εκεί. Έπειτα από διαδρομή 45 λεπτών περίπου σε καθαρό βράχο με μικρές δυσκολίες, φθάνουμε στην πρώτη κορυφή. Από εδώ η θέα είναι ανεπανάληπτη. Η πραγματική κορυφή απαιτεί πορεία 20 λεπτών ακόμη και ανάλογη προσοχή. Η επιστροφή πραγματοποιείται από το ίδιο μονοπάτι.</description><latitude>35.3067</latitude><longitude>23.9242</longitude></property><property><name>Αγία Ρουμέλη-Άγιος Ιωάννης</name><description>Αν έχετε δυνάμεις αποτολμήστε μια μικρή βόλτα στο ενετικό κάστρο το οποίο βρίσκεται πάνω από το χωριό με θέα το απέραντο γαλάζιο του Λιβυκού. Δοκιμάστε τις παραδοσιακές γεύσεις στις ταβέρνες και κοιμηθείτε νωρίς, αν φυσικά μπορέσετεκαιhellip;Οι τσικουδιές, καιhellip;συγνώμη οι πειρασμοί και οι καλές παρέες είναι πολλές.
Νωρίς το πρωί πάρτε νερό για την υπόλοιπη ημέρα και ακολουθήστε ανατολική πορεία δίπλα στην θάλασσα. Στον ποταμό του χωριού, ο οποίος κατεβαίνει μέσα από το φαράγγι θα δείτε ένα πανέμορφο ενετικό γεφύρι. Συνεχίστε παραλιακά στο εμφανές και σηματοδοτημένο μονοπάτι του Ε4. Μαγευτικές παραλίες και μικροί κόλποι θα ομορφαίνουν συνεχώς την πορεία σας και σύντομα θα φτάσετε στην παραλία με τους αμμόλοφους αριστερά σας, εκεί όπου καταλήγει το φαράγγι της Ελιγιάς. Συνεχίστε παραλιακά μέχρι την εκκλησία του Αποστόλου Παύλου καιndash; από τις παλαιότερες του νομού. Λέγεται ότι εδώ άραξε, λόγω τρικυμίας, το καράβι το οποίο μετέφερε τον Απόστολο Παύλο στην Ρώμη και εις ανάμνηση του γεγονότος έκτισαν οι ντόπιοι αργότερα το πανέμορφο εκκλησάκι.
Τρεχούμενο νερό υπάρχει συνήθως εδώ δίπλα, πάνω στην παραλία, καθώς τα νερά από τα Λευκά Όρη καταλήγουν από υπόγειες διαδρομές στην θάλασσα. Ακολουθώντας το μονοπάτι μέσα από το πευκοδάσος και πάντα λίγο ψηλότερα από την θάλασσα θα δείτε μετά από ώρα πινακίδα για το μονοπάτι αριστερά, το οποίο ανηφορίζει για το πανέμορφο χωριό Αγ. Ιωάννης. Το μονοπάτι γίνεται αργότερα περίτεχνο καλντερίμι και στριφογυρίζει την απότομη πλαγιά ξεκορφίζοντας με 500 περίπου μέτρα υψομετρική διαφορά, δύο ώρες αργότερα. Η μαγευτική θέα αποζημιώνει για την ανηφορική διαδρομή, καθώς κοιτώντας προς τα κάτω βλέπουμε το δάσος, το Λιβυκό πέλαγος, την παραλία με τον Άγιο Παύλο και στο βάθος την Αγία Ρουμέλη. Ακολουθώντας το μονοπάτι, πάντα με ανηφορική πορεία μέσα στο δάσος, θα βρεθείτε περίπου μία ώρα αργότερα στο χωριό, όπου υπάρχει ένας μικρός παραδοσιακός ξενώνας. 

Την επόμενη μέρα μπορείτε να πάρετε τον δρόμο για την Αράδαινα, όπου πάνω από το φαράγγι υπάρχει εντυπωσιακή γέφυρα από την οποία γίνονται άλματα Bungee Jumping. Πρόκειται για τα ψηλότερα άλματα από γέφυρα στην Ευρώπη, με πτώση 138 μέτρων. Από το επόμενο χωριό, την Ανώπολη, αγροτικός δρόμος οδηγεί στην περιοχή Ρουσιές, σε υψόμετρο 2.000 μέτρων. Από εδώ γίνεται η προσέγγιση της ψηλότερης κορυφής, των Παχνών (2453μ.) σε λιγότερο από δύο ώρες. Παλαιό μονοπάτι οδηγεί από τις Ρουσιές στο Κατσιβέλι και στο καταφύγιο της Σβουριχτής μετά από τρεις ώρες περίπου.</description><latitude>35.243</latitude><longitude>23.958</longitude></property><property><name>Φαράγγι Πολυρρηνίας</name><description>Δεν υπάρχει πόσιμο νερό. Δύο χιλιόμετρα πριν από το Σηρικάρι, στο δεξιό μέρος του δρόμου, υπάρχει μια πολύ μεγάλη εκκλησία. Από εκεί αρχίζει το κατηφορικό μονοπάτι, στην αρχή με μεγάλη κλίση. Σε 30 λεπτά φθάνουμε στην κοίτη του ποταμού. Το περπάτημα παράλληλα στην κοίτη είναι εύκολο και σε πολλά σημεία κάτω από πλατάνια. 

Περίπου στη μέση της διαδρομής ακολουθούμε για 200 μ. την παράκαμψη που ανηφορίζει από την κοίτη του ποταμού κι αυτό γιατί από εκεί είναι πιο βατή η πορεία μας. Στη συνέχεια καιlaquo;ξαναπέφτουμεκαιraquo; στην κοίτη, περνάμε το διαμορφωμένο χώρο ξεκούρασης με ξύλινα παγκάκια και συνεχίζουμε για τη μικρή πέτρινη γέφυρα, στην οποία φθάνουμε έχοντας περπατήσει ήδη 2,5 ώρες από την αφετηρία. 

Μετά τη γέφυρα βγαίνουμε στο δρόμο και έπειτα από 1200 μέτρα έντονης ανηφόρας καταλήγουμε στην πλατεία της Πολυρρήνιας (ο δρόμος είναι ασφαλτοστρωμένος).
(Κείμενο: Σταύρος Μπαδογιάννης)</description><latitude>35.4201</latitude><longitude>23.6412</longitude></property><property><name>Σάσαλος-Μάκρωνας</name><description>καιnbsp;Η εκκλησία του Αρχαγγέλου Μιχαήλ, γνωστή ως Ροτόντα, αποτελεί δείγμα μοναδικής αρχιτεκτονικής. Ορατά είναι ακόμη τμήματα του ψηφιδωτού αλλά και τοιχογραφίες διαφόρων περιόδων. Συνεχίζοντας στην κύρια οδό διασχίζουμε τα γραφικά χωριά Άστρικας και Δελιανά, όπου παραδοσιακά αγροτόσπιτα και μια ανεξάντλητη φύση συνθέτουν μαγευτικές εικόνες. Ανηφορίζουμε για τα Τρία Αλώνια και στρίβουμε για τη Μαλάθυρο μέσα από ελαιώνες και αμπέλια. Αμέσως μετά τα τελευταία σπίτια της Μαλαθύρου το τοπίο μας προκαλεί δέος. Τεράστιοι βράχοι, ένα βαθύ φαράγγι και ένας εντυπωσιακός χαλασές (κρημνός με πολύ σαθρό πέτρωμα).
Το φαράγγι του Χαλασέ ή φαράγγι του Σασσάλου, αποτελεί προστατευόμενη περιοχή του προγράμματος NATURA 2000. Συνεχίζουμε μέχρι το πανέμορφο χωριό του Σασσάλου που μοιάζει ξεχασμένο από τον χρόνο. Αναζητήστε τον παλιό νερόμυλο μέσα στις καστανιές και δοκιμάστε μια τσικουδιά στα λιτά καφενεία. Η πεζοπορική διαδρομή αρχίζει παράλληλα με την κοίτη του ποταμού στην αρχή της κοιλάδας του Σασσάλου και κατηφορίζει προς τα βόρεια. Η διάβαση δεν είναι πάντα εύκολη, τα περάσματα συχνά χάνονται και πρέπει κανείς να πηγαίνει μία δεξιά και μία αριστερά από την κοίτη. Η ανέπαφη φύση αποζημιώνει τον περιηγητή για τον κόπο του. Τεράστια πλατάνια χαρίζουν δροσιά και οι πικροδάφνες δίνουν χρώμα στη διαδρομή μας.

Έπειτα από αρκετή ώρα αντικρίζουμε μπροστά μας ένα τούνελ σμιλευμένο από το νερό, τόσο ψηλό που άνετα το περνάει κανείς. Κάποια στιγμή θα βρούμε μπροστά μας ένα συρματόπλεγμα. Αναζητήστε την πόρτα και συνεχίστε την διαδρομή προς βορρά δίπλα στο ποτάμι. Περνώντας τα στενά σημεία του φαραγγιού υπάρχει η δυνατότητα να ανηφορίσει κανείς για Μαλάθυρο, ή να συνεχίσει για τα χωριά Μάκρωνα και Βουλγάρω.
καιnbsp;</description><latitude>35.4047</latitude><longitude>23.7113</longitude></property><property><name>Καλλικράτης-Αργυρούπολη</name><description>Καλλικράτης - Ασή Γωνιά
Ακολουθούμε πάντα τον κεντρικό χωματόδρομο ο οποίος στην αρχή διασχίζει μικρή ξερή κοιλάδα μέχρις ότου προβάλει στο βάθος ανατολικά η δυτική περιοχή του νομού Ρεθύμνης, μετά από 45' περίπου.καιnbsp;Από το σημείο αυτό και μετά κατεβαίνουμε συνέχεια ακολουθώντας το δρόμο που ελίσσεται στην πλαγιά έχοντας μπροστά μας πάντα την κοιλάδα νοτιοανατολικά της Ασή Γωνιάς.καιnbsp;Στα μισά της πλαγιάς θα δούμε βόρεια τον οικισμό της Ασή Γωνιάς. Συνεχίζουμε στο χωματόδρομο και μετά από συνολική διαδρομή 2 ωρών και 15' συναντάμε τα πρώτα σπίτια του χωριού. Φθάνουμε στην πλατεία.καιnbsp;Η διαδρομή από Καλλικράτη στην Ασή Γωνιά γίνεται σε γυμνό τοπίο αλλά με ενδιαφέρουσα μακρινή θέα, ειδικά απογευματινές ώρες.
Ασή Γωνιά  - Αργυρούπολη
Από την πλατεία της Ασή Γωνιάς όπου μπορούμε να ξεκουραστούμε συνεχίζουμε ακολουθώντας τον ασφαλτοστρωμένο δρόμο, κατεβαίνοντας συνέχεια μέχρις ότου φθάσουμε στο βάθος της κοιλάδας, δίπλα στην όμορφη ρεματιά με τα πλατάνια παράλληλα της οποίας ελίσσεται ο δρόμος.καιnbsp;Μετά από 3km στη δυτική όχθη του ποταμού και ανάμεσα στις πλαγιές του φαραγγιού περνάμε στην ανατολική όχθη και αρχίζουμε να ανηφορίζουμε μέχρις ότου φθάσουμε σε ένα εκπληκτικής ομορφιάς τοπίο όπου ανάμεσα σε τεράστια πλατάνια οι πηγές της Αργυρούπολης και οι παλιοί νερόμυλοι συνθέτουν ένα μοναδικό σύνολο.καιnbsp;

Εδώ υπάρχουν ταβέρνες όπου μπορούμε να απολαύσουμε νόστιμους παραδοσιακούς μεζέδες.καιnbsp;Στο σημείο του δρόμου όπου υπάρχουν δεξιά οι πηγές και αριστερά παλιός νερόμυλος ξεκινάει μονοπάτι το οποίο ανηφορίζει δεξιά ανάμεσα στην κατάφυτη πλαγιά, μετά από 5 λεπτά περίπου βρισκόμαστε σε ασφαλτοστρωμένο δρόμο και μπροστά μας βλέπουμε τρία χαρακτηριστικά μεγάλα κυπαρίσσια. Στρίβουμε αριστερά και συναντάμε τα πρώτα σπίτια της Αργυρούπολης. Αφού προχωρήσουμε περίπου 500 μέτρα βρισκόμαστε στον κεντρικό επαρχιακό δρόμο απέναντι ακριβώς από το γυμνάσιο της Αργυρούπολης και μπροστά μας ένα μικρό εκκλησάκι.καιnbsp;Από εδώ μπορούμε να ακολουθήσουμε δεξιά το δρόμο και ανεβαίνουμε στο κεντρικό του παλιού οικισμού που βρίσκεται σκαρφαλωμένος στην όμορφη πλαγιά.
</description><latitude>35.2484</latitude><longitude>24.2554</longitude></property><property><name>Αργυρούπολη-Αγκουσελιανά</name><description>Αργυρούπολη - Κάτω Πόρος
Μετά από 150 μέτρα περίπου το μονοπάτι διασχίζει κάθετα τον ασφαλτοστρωμένο δρόμο και συνεχίζει να κατηφορίζει παράλληλα με τη ρεματιά. Αφού περάσει κάτω από το εκκλησάκι των Πέντε Παρθένων συναντάει πιο κάτω την κοίτη του ρέματος όπου υπάρχει και παλιά βρύση με νερό. Ακριβώς στο σημείο που είναι η βρύση διασχίζουμε το ρέμα και περνάμε απέναντι όπου το παλιό εγκαταλελειμμένο μονοπάτι χάνεται ανάμεσα σε μυρθιές και χαρουπιές.καιnbsp;Ακολουθώντας τα ίχνη του και τα σήματα προχωράμε για 800 μέτρα περίπου ελαφρά ανηφορικά μέχρι που συναντάμε χωματόδρομο σε άσχημη κατάσταση και αμέσως στα δεξιά μας πλινθόκτιστο αγροτόσπιτο και αμπέλι.
Συνεχίζοντας το χωματόδρομο ανάμεσα σε ξερολιθιές μετά από 300 μέτρα συναντάμε την ασφαλτοστρωμένη οδό την οποία αφού διασχίσουμε απέναντι συνεχίζουμε στο χωματόδρομο ο οποίος διακλαδώνεται παραπάνω, σε σημείο όπου υπάρχει αριστερά μας τάφος και δεξιά μάντρα.καιnbsp;Εμείς ακολουθούμε την αριστερή κατεύθυνση και μετά από 300 μέτρα συναντάμε τσιμεντοστρωμένο δρόμο τον οποίο ακολουθούμε αριστερά και φθάνουμε στα πρώτα σπίτια του οικισμού Κάτω Πόρος.καιnbsp;Διασχίζοντας το παλιό τμήμα του οικισμού και αφού βρεθούμε σε μικρή πλατεία στρίβουμε δεξιά ακολουθώντας τις ενδείξεις που μας οδηγούν στη νότια έξοδο του χωριού όπου υπάρχει βρύση με δροσερό νερό.
Κάτω Πόρος - Μούντρος
Από την έξοδο του χωριού ακολουθούμε το παλιό μονοπάτι το οποίο αφού ανηφορίσει για λίγο αρχίζει να ελίσσεται κατηφορικά στην πλαγιά για 15' περίπου. καιnbsp;Ακολουθώντας τα σήματα αφήνουμε το χωματόδρομο στον οποίο καταλήγει το μονοπάτι, στρίβουμε δεξιά και κατεβαίνουμε στη δυτική όχθη του ποταμού. Αφού προχωρήσουμε λίγα μέτρα συναντάμε στα δεξιά μας παλιό Ασβεστοκάμινο.καιnbsp;Από εδώ πλέον το μονοπάτι ακολουθεί την κοίτη του ρέματος και παραπάνω περνάμε στο στενό μέρος της ρεματιάς που ουσιαστικά αρχίζει το φαράγγι. καιnbsp;
Mετά από 1 ώρα περίπου βρισκόμαστε στην αριστερή - ανατολική όχθη και αρχίζουμε να ανεβαίνουμε στο μικρό διάσελο. Μόλις φθάσουμε στην κορυφή κατεβαίνουμε προς το χείμαρρο με τις πικροδάφνες, μικρό τσιμεντένιο πέρασμα κάτι σαν μικρή γέφυρα και περνάμε στη νότια όχθη του χείμαρρου στο χωματόδρομο τον οποίο ακολουθούμε δεξιά σε δυτική κατεύθυνση 300 μέτρα, μετά το μικρό γεφυράκι συναντάμε φαρδύ χωματόδρομο τον οποίο ακολουθούμε για περίπου 1.500 μέτρα και φθάνουμε στη γέφυρα πριν το χωριό Βελονάδο. Στα αριστερά μας ακριβώς πριν τη γέφυρα ξεκινάει χωματόδρομος ο οποίος προχωράει παράλληλα με το ποτάμι για περίπου 100 μέτρα σε σημείο με μεγάλα πλατάνια.
Εδώ αφήνουμε  το χωματόδρομο ο οποίος στρίβει αριστερά και προχωρούμε στην κοίτη του ποταμού και σε λίγο είμαστε μέσα στο Μουνδριανό φαράγγι. Ακολουθώντας πάντα το βάθος του φαραγγιού προχωράμε έως ότου ανοίγεται μπροστά μας η κοιλάδα του Μούνδρου.καιnbsp;Αφήνουμε την κοίτη του ποταμού και αρχίζουμε να ανεβαίνουμε ελαφρά στο παλιό εμφανές μονοπάτι το οποίο βρίσκεται στην ανατολική πλαγιά του φαραγγιού. Σε 1 ώρα και 15' περίπου από την είσοδο μας στο φαράγγι και αφού έχουμε συναντήσει ένα ανηφορικό παλιό μονοπάτι το οποίο ακολουθούμε δεξιά φθάνουμε στο χωριό Μούντρος στην πλατεία - αυλή της εκκλησίας.
Μούντρος - Αγκουσελιανά
Από τη δυτική έξοδο του Μούνδρου στο σημείο που υπάρχει παλιά βρύση με τρεχούμενο νερό ξεκινάει στενό ανηφορικό δρομάκι το οποίο αφού διασχίσει το χωριό φθάνει μέχρι το παλιό Δημοτικό σχολείο και από εκεί συνεχίζει ελαφρά νοτιοανατολικά ακολουθώντας την πλαγιά.καιnbsp;Το παλιό  λιθόστρωτο περνάει δίπλα από μικρό εξωκλήσι και  25' μετά το χωριό αρχίζει να κατευθύνεται νότια μέχρι να φανεί αριστερά η ρεματιά στη δυτική όχθη της οποίας οδηγεί.καιnbsp;Μόλις βρεθούμε στη ρεματιά το λιθόστρωτο γίνεται ακόμα πιο καθαρό ανεβαίνοντας ελαφρά στο ξερό φαράγγι.2,5km συνολικά μετά από το Μούνδρο στη νότια έξοδο του φαραγγιού συναντάμε ερείπια παλιού υδρόμυλου που μας λύνει την απορία ύπαρξης τόσο καλοφτιαγμένου λιθόστρωτου σε μια περιοχή που δεν υπάρχει οικισμός. Στο σημείο που είναι τα ερείπια του υδρόμυλου υπάρχει συστάδα πλατάνων αμέσως μετά τα οποία περνάμε στην ανατολική όχθη της ρεματιάς και ακολουθούμε χωματόδρομο σε κακή κατάσταση.
Στα 300 μέτρα παραπάνω υπάρχει σταυροδρόμι με δεξιό κεντρικό και αριστερό παρακλάδι. Εμείς συνεχίζουμε ίσια στο κεντρικό και 100 μέτρα παραπάνω συναντάμε φαρδύτερο χωματόδρομο και ακολουθούμε την αριστερή του (βόρεια) κατεύθυνση.καιnbsp;Άλλα 100 μέτρα πορείας και στρίβουμε δεξιά σε άλλο χωματόδρομο και προχωράμε πάντα ίσια αγνοώντας δύο δεξιά παρακλάδια μέχρι που συναντάμε δεξιά μας μικρή στέρνα με πόσιμο νερό.καιnbsp;Από το νερόμυλο μέχρι εδώ έχουμε διανύσει ήδη 1,5km περίπου. Το τοπίο είναι γυμνό από δέντρα και μόνο θάμνοι χαμηλοί (κυρίως αστιβίδες) καλύπτουν  τους απαλούς μικρούς λόφους.καιnbsp;Μετά από την πηγή συνεχίζουμε ελαφρά ανηφορικά και περνάμε δεξιά από πλινθόκτιστο  υπόστεγο. Αριστερά μας ανάμεσα στο χωματόδρομο και τη μακρόστενη βραχώδη έξαρση υπάρχει ελαιώνας.
Λίγο παραπάνω στην κορυφή του λόφου συναντάμε μικρό πετρόκτιστο σπιτάκι και διακλάδωση. Εμείς ακολουθούμε τη δεξιά κατεύθυνση και μετά στην πρώτη διακλάδωση στρίβουμε αριστερά κατηφορικά. Σε λίγο διασχίζουμε μικρή ρεματιά από πλατάνια και αμέσως μετά βρισκόμαστε στην κοίτη δεύτερης ρεματιάς κάτω από τεράστια πλατάνια.καιnbsp;Εδώ είναι η τοποθεσία καιlaquo;Νύφης Ποτάμιακαιraquo;, όπου η παράδοση θέλει να πνίγεται πανέμορφη νύφη ενώ την οδηγούσαν για το γάμο της.
Υπάρχει τρεχούμενο νερό από βρύση και είναι ιδανικό μέρος για ξεκούραση ή και διανυκτέρευση εάν το επιτρέπουν οι καιρικές συνθήκες. Αφού αφήσουμε πίσω μας τη ρεματιά συνεχίζουμε ανατολικά ακολουθώντας το χωματόδρομο. Αμέσως συναντάμε αριστερά μας πλινθόκτιστο υπόστεγο και μετά από λίγο διασχίζουμε μικρή ρεματιά και ακολουθούμε για λίγο βόρεια πορεία και μετά προχωράμε ξανά ανατολικά, μέχρι που συναντάμε φαρδύτερο χωματόδρομο. Στρίβουμε δεξιά-νότια και στα 500 μέτρα συναντάμε διακλάδωση.καιnbsp;Ακολουθούμε την αριστερά κατεύθυνση και αμέσως μετά αγνοούμε άλλη μικρότερη αριστερά διακλάδωση και προχωράμε ευθεία πάνω από ρεματιά με πλατάνια.
Τώρα πια ανοίγεται στο βάθος ανατολικά όλη η κοιλάδα του Αγίου Βασιλείου. Λίγο παρακάτω συναντάμε στο αριστερό μας χέρι το μικρό εκκλησάκι του τίμιου Σταυρού και συνεχίζουμε να ακολουθούμε τον κατηφορικό χωματόδρομο μέχρι που φτάνουμε σε διασταύρωση με εκκλησιά στα δεξιά μας.καιnbsp;Συνεχίζοντας πάντα στον κύριο χωματόδρομο φθάνουμε στα πρώτα σπίτια του χωριού Αγκουσελιανά.Η διαδρομή αυτή, συνολικού μήκους 23χιλ. διαρκεί περίπου 8 ώρες και είναι αρκετά βατή.</description><latitude>35.2865</latitude><longitude>24.3340</longitude></property><property><name>Σπήλι-Γερακάρι</name><description>Από το Άγιο Πνεύμα προσεγγίζει μέσω ορειβατικής διαδρομής την κορυφή του όρους Κέδρος και τις εκκλησίες της Ανάληψης και του Προφήτη Ηλία. Για τους λιγότερο εξασκημένους παρακάμπτει από το νότο την κορυφή Μαύρο Μουρί, διασχίζει τις νότιες παρυφές του οροπεδίου Γηους Κάμπος και τερματίζει στο Γερακάρι.
</description><latitude>35.2195</latitude><longitude>24.5344</longitude></property><property><name>Γερακάρι-Άπλυτρα</name><description>Από εκεί ξεκινά η ανάβαση στον Ψηλορείτη, μέσω αγροτικού δρόμου αρχικά (μέχρι τα 760μ.) και μονοπατιού στη συνέχεια, και τερματίζει στο ορειβατικό καταφύγιο στην περιοχή Τουμπωτός Πρίνος. Στο μεγαλύτερο τμήμα της η διαδρομή διασχίζει ένα κατάφυτο τοπίο, που κορυφώνεται σε πρινοδάσος.
</description><latitude>35.2156</latitude><longitude>24.609</longitude></property><property><name>Άπλυτρα-Οροπέδιο Νίδας</name><description>Στις υπώρειες της κορυφής κατευθύνεται στα ανατολικά, διασχίζει την περιοχή Λίμνη, παρακάμπτει από τα νοτιοδυτικά την κορυφή Κούσακας (2211), περνά από τα Κόλλητα και κατευθύνεται στο οροπέδιο της Νίδας (1360μ.). Λίγο πριν την εκκλησία της Ανάληψης παρακάμπτει για επίσκεψη στο Ιδαίον Άντρον.
Σε όλη τη διάρκεια της διαδρομής το τοπίο είναι άδεντρο και κατεξοχήν βραχώδες. Το οροπέδιο της Νίδας, το οποίο είναι μια καρστική πόλγη, στολίζεται από μερικά χαρακτηριστικά φυτά, όπως η έρπουσα νευρίδα, και περικλείεται από εντυπωσιακούς στην όψη πλακώδεις ασβεστολίθους.
Χαρακτηριστικά φυτά της διαδρομής είναι οι ασπάλαθοι, τα αχινοπόδια, τα αρωματικά φυτά, οι κίστοι, οι αστοιβίδες, οι γαλαστοιβίδες, οι ασφόδελοι, τα κυκλάμινα, οι δρακοντιές, οι ορχιδέες και μικρότερα ενδημικά φυτά, όπως οι χιονόδοξες. Από την άγρια πανίδα παρουσιάζονται τα αρπακτικά πουλιά και αδιευκρίνιστοι πληθυσμοί του κρητικού αγριόγατου.
</description><latitude>35.2179</latitude><longitude>24.7395</longitude></property><property><name>Φραγκοκάστελλο-Κάτω Ροδάκινο</name><description>Από το Φραγκοκάστελλο η διαδρομή ακολουθεί τον ασφαλτοστρωμένο δρόμο προς τη Σκαλωτή, συνεχίζει προς τον Αργουλέ και περνά στα διοικητικά όρια του νομού Ρεθύμνου προς τα χωριά Πάνω και Κάτω Ροδάκινο.
</description><latitude>35.18128</latitude><longitude>24.23101</longitude></property><property><name>Ροδάκινο-Άγιος Κωνσταντίνος</name><description>Ροδάκινο - Κρυονερίτης
Μετά από 50 μέτρα στο χωματόδρομο το μονοπάτι ανεβαίνει δεξιά στη θαμνώδη πλαγιά και παραπάνω ξανασυναντάει το χωματόδρομο. Αυτό θα επαναληφθεί πολλές φορές ώσπου να φθάσουμε σε αριστερή στροφή μετά από την οποία ο χωματόδρομος προχωρεί σχεδόν ευθεία δυτικά.
Ακριβώς στη στροφή αυτή υπάρχει τοπίο γεμάτο από πεσμένα βράχια ανάμεσα στο δρόμο και το κόψιμο της νότιας πλαγιάς της κορυφής του Κρυονερίτη.καιnbsp;Δεξιά από το δρόμο διακρίνουμε πάνω σε βράχο γραμμένο τον αριθμό 98.καιnbsp;Από αυτό το σημείο ακριβώς αρχίζουμε να ανηφορίζουμε συνεχώς στην απότομη πλαγιά ακολουθώντας τα μαύρα και κίτρινα  σήματα στους βράχους και τις πινακίδες του Ε4. Μετά από 40 λεπτά  ανάβασης φθάνουμε στη θέση Μουζούρια όπου υπάρχει ένδειξη αριστερά προς την κορυφή του Κρυονερίτη στην οποία φθάνουμε μετά από 30 λεπτά ανάβασης.
Στη μέση περίπου της διαδρομής περνάμε από το μικρό εκκλησάκι του Αγίου Πνεύματος κάτω από το οποίο υπάρχει πηγή με κρύο νερό στην οποία οφείλει και το βουνό το όνομά του. Από την κορυφή των 1.310 μέτρων υψόμετρο η θέα είναι πανοραμική. Στο βάθος βόρεια βρίσκεται το Κρητικό και νότια, το Λιβυκό πέλαγος. Δυτικά υψώνονται οι ανατολικές κορυφές των Λευκών Όρεων και στο βάθος ανατολικά ο Ψηλορείτης.
Κρυονερίτης - Αλώνες - Βιλανδρέδο - Άγιος Κωνσταντίνος
Από την κορυφή αρχίζουμε να κατεβαίνουμε επιστρέφοντας στη θέση Μουζουριά. Από εδώ ακολουθούμε για λίγο κορυφογραμμή ανατολικά και μετά από 10 λεπτά περίπου στρίβουμε αριστερά βόρεια κατεβαίνοντας σε μικρό κοίλωμα με κατεύθυνση βορειοανατολική, το οποίο ακολουθούμε μέχρι το τελείωμά του, οπότε στρίβουμε ξανά βόρεια και αφού περάσουμε πάνω από χαρακτηριστικό άσπρο βράχο, κατευθυνόμαστε προς τη ρεματιά με τα πλατάνια.καιnbsp;
Αφού βρεθούμε στην ανατολική όχθη του ρέματος, το ακολουθούμε, διασχίζουμε κάθετα χωματόδρομο και συνεχίζοντας να κατεβαίνουμε πάντα στην ανατολική όχθη του ρέματος σε κάποιο σημείο περνάμε απέναντι και αφού αφήσουμε αριστερά μας δεξαμενή ύδρευσης φθάνουμε στο χωριό Αλώνες.
Ο συνολικός χρόνος πορείας μας από τη θέση Μουζούρια μέχρι και το Δημοτικό Σχολείο Αλώνωνκαιnbsp;είναι περίπου 1 ώρα και 40 λεπτά.καιnbsp;Από τις Αλώνες, η διαδρομή συνεχίζει προς Βιλανδρέδο. Από εκεί κατευθύνεται στον εγκαταλελειμμένο οικισμό Νησί και στον Κάτω Πόρο (όπου συναντά τη βόρεια διαδρομή του Ε4) και τερματίζει στον Άγιο Κωνσταντίνο.καιnbsp;Στην αρχή η βλάστηση είναι υποτυπώδης και καταλήγει οργιαστική στο φαράγγι του Κάτω Πόρου.καιnbsp;
Η διαδρομή ακολουθεί την όχθη του φαραγγιού του χειμάρρου Φοινικιάς. Η εκκλησία Άγιο Πνεύμα βρίσκεται πολύ κοντά στην πηγή Κρύο Νερό, απ' όπου πήρε το όνομά του το βουνό. Η θέα από την κορυφή του είναι μαγευτική. Οι Αλώνες κοσμούνται από δάση ήμερων κουμαριών και βελανιδιών.</description><latitude>35.1986</latitude><longitude>24.3163</longitude></property><property><name>Άγιος Κωνσταντίνος-Αρμένοι</name><description>Η διαδρομή προς το Μονοπάρι πραγματοποιείται μέσα σε καταπράσινο περιβάλλον. Στη συνέχεια το λεκανοπέδιο των Αρμένων, όπου και το μινωικό νεκροταφείο και το ομώνυμο χωριό, διασώζει τμήματα των εκτεταμένων δρυοδασών του παρελθόντος.</description><latitude>35.2975</latitude><longitude>24.3664</longitude></property><property><name>Αρμένοι-Αρκάδι</name><description>Η θέα προς την πόλη του Ρεθύμνου και το Κρητικό Πέλαγος από την κορυφή του Βρύσινα είναι πανοραμική. Συνεχίζει προς την Μύρθιο Ρεθύμνου, παρακάμπτει από τα νότια τις Πρασές και προχωρά προς Χάρκια και Καβούσι και τερματίζει στη Μονή Αρκαδίου.</description><latitude>35.3027</latitude><longitude>24.4587</longitude></property><property><name>Αρκάδι-Γαράζο</name><description>Από εκεί συνεχίζει σε μια σειρά χωριών και τερματίζει κοντά στο Γαράζο, έδρα του Δήμου Κουλούκωνα.</description><latitude>35.3447</latitude><longitude>24.7878</longitude></property><property><name>Γαράζο-Ανώγεια</name><description>Ενδιαφέροντα είναι τα φαράγγια Νταβαλισιμιό, Σπαρτοφάραγγο και Μυρτίδι.  Το πρώτο τμήμα της διαδρομής πραγματοποιείται σε τυπικό Κρητικό τοπίο ενώ το τελευταίο μέσα σε ερημοποιημένη από την υπερβόσκηση περιοχή.</description><latitude>35.3436</latitude><longitude>24.7884</longitude></property><property><name>Ανώγεια-Νίδα</name><description>Συνεχίζει να ακολουθεί τον κεντρικό δρόμο, εγκαταλείποντάς τον στην είσοδο του οροπεδίου της Νίδας και διασχίζοντάς το από τα νοτιοανατολικά. Η ευρύτερη περιοχή της Νίδας θεωρείται σπηλαιολογικός παράδεισος.
Το τοπίο της διαδρομής είναι γενικά γυμνό και τραχύ. Στη Ζώμινθο εντυπωσιάζει το μοναδικό εναπομένον στην Κρήτη δασύλλιο σφενδάμνων και ο εντυπωσιακός κράταιγος (τρικοκιά) . Στα τριγύρω μικρά οροπέδια φύεται ένα σπανιότατο ενδημικό φυτό της Κρήτης και ένα από τα 4 ενδημικά γένη Ελλάδας, η χορστρισέα, που κινδυνεύει με εξαφάνιση.καιnbsp;
καιnbsp;</description><latitude>35.2912</latitude><longitude>24.8804</longitude></property><property><name>Νίδα-Ζαρός</name><description>Παρακάτω περνά από το πρινοδάσος και το φαράγγι του Ρούβα (ή Αγίου Νικολάου), ακολουθώντας τον χείμαρρο Γάφαρη. Στο ύψος της Μονής Αγίου Νικολάου στρέφεται προς την τεχνητή λίμνη Βότομος και καταλήγει στον Ζαρό. Κάτω από το υψόμετρο των 1000μ. η διαδρομή διέρχεται από κατάφυτο τοπίο με άφθονα, για τα δεδομένα της Κρήτης, νερά.
Ο Ψηλορείτης υπήρξε από τα ιδρυτικά μέλη του Δικτύου Ευρωπαϊκών Γεωπάρκων εξαιτίας των εξαιρετικών γεωλογικών του φαινομένων, φανερών και στη διαδρομή αυτή. Στο φαράγγι και στο δάσος του Ρούβα φύονται πρίνοι, κυπαρίσσια, λιοπρίνια, ασφένταμοι και αμπελιτσιές (σε περιφραγμένη για την προστασία τους συστάδα). Δεν είναι σπάνια και τα ορχεοειδή, ενώ αφθονούν τα χασμόφυτα.
</description><latitude>35.2036</latitude><longitude>24.8433</longitude></property><property><name>Αγκουσελιανά-Σπήλι</name><description>
</description><latitude>35.239</latitude><longitude>24.4357</longitude></property><property><name>Κασταμονίτσα-Σελάκανο</name><description>Πάνω στην κόψη και κάτω από τα πόδια μας μπορούμε να απολαύσουμε το μαγευτικό σκηνικό του μεγαλύτερου οροπεδίου της Κρήτης. Κατηφορίζουμε και πιάνουμε την άσφαλτο για το χωριό Κάτω-Μετόχι, το οποίο και διασχίζουμε και πηγαίνοντας προς το χωριό Άγιος Χαράλαμπος.

Το Ε4 εγκαταλείπει τώρα την άσφαλτο και πιάνει χωματόδρομο. Στη συνέχεια βρίσκει το χωριό Ψυχρό όπου μπορούμε και να επισκεφθούμε την σπηλιά που κατά το μύθο γεννήθηκε ο Θεός Ζευς. Αφήνουμε το χωριό και συνεχίζουμε πάνω σε χωματόδρομο για τα χωριά Άγιος Γεώργιος και Κουδουμαλιά. Όλα αυτά τα χωριά βρίσκονται μέσα στο οροπέδιο Λασιθίου και σε υψόμετρο περίπου 900 μέτρα. Τώρα αρχίζει η ανηφοριά, η οποία θα είναι συνολικά 950 υψομετρικά μέτρα.

Εγκαταλείποντας το χωριό Κουδουμαλιά απολαμβάνουμε για τελευταία φορά τη θέα του οροπεδίου για να φτάσουμε σε ένα άλλο μα πολύ πιο μικρό οροπέδιο καιndash; το οροπέδιο του Λιμνάκαρου. Περνάμε το εκκλησάκι της Παναγίας και γεμίζουμε οπωσδήποτε με νερό τα παγούρια μας σε μια μάντρα εκεί κοντά. Στα δεξιά μας και πάνω στην πλαγιά του βουνού αντικρίζουμε το καταφύγιο καιlaquo;Στροβίδικαιraquo; του Ορειβατικού Συλλόγου Οροπεδίου Λασιθίου. Το μονοπάτι διασχίζει το μικρό οροπέδιο του Λιμνάκαρου και συνεχίζει την ανηφορική πορεία του έως το διάσελο Σελλοί, που είναι και το ψηλότερο σημείο της διαδρομής στα 1800 μέτρα. Συνολικά από το χωριό Κουδουμαλιά έως εδώ θα χρειαστούμε 3,5 με 4 ώρες. Πέντε λεπτά πριν το διάσελο στα δεξιά μας βρίσκεται η πηγή καιlaquo;Αβαρσάμηκαιraquo;.
Αρχίζει τώρα το κατηφορικό μονοπάτι για τον οικισμό Σελάκανο και το υπέροχο δάσος πεύκου από τα λίγα εναπομείναντα του νομού μας.</description><latitude>35.1930</latitude><longitude>25.3775</longitude></property><property><name>Σελάκανο-Βασιλική</name><description>καιnbsp;Εδώ πρέπει να προσέξουμε τις πολλές διακλαδώσεις δεξιά και αριστερά και να ακολουθούμε πιστά τις ταμπέλες. Ο χωματόδρομος περνά πάνω από το μεγάλο χωριό των Μαλλών αλλά όχι μέσα από το χωριό. Δεξιά και αριστερά μας συνοδεύουν μεγάλα πεύκα και πρίνοι. Στα δεξιά και κάτω μας θαυμάζουμε το Λυβικό πέλαγος και την πόλη Ιεράπετρα. Συνεχίζουμε πάνω σε διάφορους χωματόδρομους έως την άσφαλτο που μας οδηγεί σε ένα χιλιόμετρο στο χωριό Πρίνα.  

Αφήνοντας την Πρίνα πιάνουμε τον χωματόδρομο που μας παει στο μικρό χωριό Μεσσελέροι, όπου τελειώνει το πευκοδάσος που μας συντρόφευε ως εδώ. Διασχίζουμε το χωριό, συνεχίζουμε ανηφορικά πάνω σε χωματόδρομο, περνάμε το μοναστήρι του Βρυωμένου πάνω από το χωριό Σταυρός. Ο χωματόδρομος συνεχίζει και βρίσκει άλλο χωματόδρομο που έρχεται από τον οικισμό Άσαροι. Εδώ και κάτω από τον μεγάλο πλάτανο μπορούμε να ξεκουραστούμε και να γεμίσουμε νερό τα παγούρια μας. 

Από την πηγή συνεχίζουμε βορειοανατολικά πάνω σε κατηφορικό χωματόδρομο προς το χωριό Βασιλική και την μεγάλη κοιλάδα της Ιεράπετρας γεμάτη με αναρίθμητους ελαιώνες.</description><latitude>35.09230</latitude><longitude>25.54543</longitude></property><property><name>Βασιλική-Παπαγιαννάδες</name><description>Σε σημαδεμένο σημείο εγκαταλείπουμε τον χωματόδρομο προς τα αριστερά. Τώρα πιάνουμε ένα ανηφορικό μονοπάτι που σε λίγο μας βγάζει πάνω στον χωματόδρομο που έρχεται από το Κάτω Χωριό και συνεχίζει για το ορεινό χωριό της Θρυπτής. Στα αριστερά και κάτω μας βρίσκεται ένα από τα πιο δύσβατα φαράγγια της Κρήτης καιndash; το φαράγγι του Χα (απαιτείται αναρριχητικός εξοπλισμός). 

Συνεχίζουμε την ανηφορική πορεία μας πάνω στο χωματόδρομο έως το χωριό Θρυπτή, αφού πρώτα ρίξουμε μια τελευταία ματιά στην πράσινη κοιλάδα της Ιεράπετρας που βρίσκεται στο πιο στενό σημείο του νησιού μεταξύ Βορρά και Νότου. Περνάμε στο επάνω μέρος του χωριού Θρυπτή και το εγκαταλείπουμε πάνω σε χωματόδρομο.  Στα δεξιά μας υψώνεται η πιο ψηλή κορυφή των Σητειακών Ορέων η κορυφή Αφέντης Εσταυρωμένος με 1476 μέτρα. Συνεχίζουμε τώρα ελαφρώς κατηφορικά για το χωριό Ορεινό.
Περνάμε μέσα από το χωριό και το εγκαταλείπουμε προς τα αριστερά και πάνω σε μονοπάτι που ανηφορίζει προς ένα μεγάλο στύλο αναμεταδότη. Εδώ η πορεία μας γίνεται κατηφορική και εναλλάσσεται πάνω σε μονοπάτια και χωματόδρομους έως το χωριό Χρυσοπηγή. Εγκαταλείπουμε την Χρυσοπηγή πάνω σε χωματόδρομους και φτάνουμε στο χωριό Δάφνη. Διασχίζουμε το χωριό, το αφήνουμε και πορευόμαστε κατηφορικά πάντα πάνω σε χωματόδρομους, οι οποίοι περνάνε κάτω από το χωριό Κάτω Κρία και συνεχίζουν προς την κοιλάδα των Λιθινών. 

Στο χαμηλότερο σημείο της κοιλάδας βρίσκεται ο παλιός οικισμός Αδρομύλοι μέσα σε πανύψηλα πλατάνια. Λίγο παρακάτω από τον οικισμό βρίσκεται το όμορφο εκκλησάκι των Άγιων Αποστόλων όπου έχει και μια πηγή. Από τον οικισμό Αδρομύλοι ανηφορίζουμε τώρα πάνω σε χωματόδρομους έως το μικρό χωριό Βορί. Αφήνουμε το Βορί, διασχίζουμε την εθνική οδό Ιεράπετρας-Σητείας και φτάνουμε στο χωριό Παπαγιαννάδες, όπου και δροσιζόμαστε στην παλιά πηγή του χωριού.</description><latitude>35.08641</latitude><longitude>25.80631</longitude></property><property><name>Παπαγιαννάδες-Κάτω Ζάκρος</name><description>Αργότερα βρίσκει ο χωματόδρομος την άσφαλτο από το χωριό Αρμένοι προς το χωριό Χανδράς, την οποία και ακολουθούμε έως το χωριό Χανδράς και αργότερα έως και το μεγάλο χωριό Ζήρος. Δεξιά και αριστερά μας συντροφεύουν τώρα αμπέλια και ανεμόμυλοι που βγάζουν νερό από τα πηγάδια. Αφού διασχίσουμε προς τα αριστερά τα στενά σοκάκια της Ζήρου, πιάνουμε το ανηφορικό μονοπάτι που μας βγάζει στο οροπέδιο καιlaquo;Μαύρος Κάμποςκαιraquo;.

Σε λίγο φτάνουμε στο εξωκλήσι του Αγίου Γεωργίου στα καιlaquo;Σκαλιάκαιraquo;, όπου και υπάρχει στέρνα με νερό. Το μονοπάτι αρχίζει τώρα να κατηφορίζει έως φτάσει στο χωριό Άνω Ζάκρος. Αφού διασχίσουμε το χωριό πιάνουμε χωματόδρομο, τον οποίο και θα εγκαταλείψουμε πολύ σύντομα για να προχωρήσουμε στο μονοπάτι που θα μας εισβάλει στο υπέροχο φαράγγι καιlaquo;των Νεκρώνκαιraquo;. Τα κόκκινα βράχια του βαθιού φαραγγιού θα μας ακολουθήσουνε έως το χωριό Κάτω Ζάκρος στην ανατολική παράλια της Κρήτης.
Εδώ τελειώνει το Ε4 την μακριά πορεία του.</description><latitude>35.0932</latitude><longitude>26.073</longitude></property><property><name>Ακόλυτα-Ζαρός</name><description/><latitude>35.1524</latitude><longitude>24.8187</longitude></property><property><name>Νίδα-Ζαρός</name><description/><latitude>35.224</latitude><longitude>24.851</longitude></property><property><name>Ζαρός-Ασίτες</name><description/><latitude>35.137</latitude><longitude>24.909</longitude></property><property><name>Άνω Ασίτες-Αρχάνες</name><description/><latitude>35.1967</latitude><longitude>25.0016</longitude></property><property><name>Αρχάνες-Μονή Αγκαράθου</name><description/><latitude>35.233</latitude><longitude>25.157</longitude></property><property><name>Μονή Αγκαράθου-Κασταμονίτσα</name><description/><latitude>35.2280</latitude><longitude>25.2501</longitude></property></E4>