<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<Gorges><property><name>Φαράγγι Σαμαριάς</name><description>Είναι ένα θαυμαστό τοπίο, με σπάνιους γεωμορφικούς σχηματισμούς. Μοναδικός βιότοπος με ξεχωριστή σε πλούτο χλωρίδα και πανίδα και μια πλούσια μυθολογία που φθάνει ως τα προϊστορικά χρόνια και ιστορία πολυτάραχη στα δύσκολα για την Κρήτη χρόνια.

Ανακηρύχθηκε ως Εθνικός Δρυμός Λευκών Ορέων Κρήτης το έτος 1962 και μέχρι τότε στο χωριό της Σαμαρίας, στο κέντρο του φαραγγιού, κατοικούσαν ακόμη δύο-τρεις οικογένειες Σφακιανών, ασχολουμένων κυρίως με την κτηνοτροφία και την υλοτομία.
Καλύφθηκε τότε έκταση 48.500 στρεμμάτων ενώ σήμερα προωθείται η επέκταση του Δρυμού σε 250.000 στρέμματα που θα συμπεριλάβουν και το πλέον αξιόλογο τμήμα των Λευκών Ορέων.

Έχει βραβευθεί: το 1971 με το Εθνικό δίπλωμα προστασία της φύσης, το 1973 ανακηρύχθηκε ως τόπος ιδιαιτέρου φυσικού κάλους, το 1979 του απονεμήθηκε από το Συμβούλιο της Ευρώπης το Ευρωπαϊκό Δίπλωμα, Α' κατηγορίας, προστασίας του φυσικού περιβάλλοντος, που μέχρι τώρα ανανεώνεται κάθε πέντε χρόνια. Έγινε δηλαδή απονομή και τα έτη 1984, 1989, 1994 και 1999.

Το μήκος της διαδρομής του, στα όρια του Δρυμού είναι 12.800 χιλιόμετρα και στη συνέχεια η απόσταση ως την παραλιακή Αγία Ρουμέλη, είναι ακόμα 3.200 χιλιόμετρα.

Η διάβαση του, με ταχύ βάδισμα μπορεί να πραγματοποιηθεί σε πέντε ή ολιγότερες ώρες αλλά, προτιμότερο είναι αυτή να μην γίνει σε ολιγότερες από 6 με 8 ώρες για να υπάρχει η δυνατότητα της άνετης απόλαυσης της ασύγκριτης ομορφιάς του.

Είναι επισκέψιμο συνήθως από την 1η Μαϊου μέχρι τέλος Οκτωβρίου, εκτός αν υπάρξουν δύσκολες καιρικές συνθήκες. Υπάρχουν φυλάκια της Κρατικής Υπηρεσίας (Δασικής), στην είσοδο του Φαραγγιού, στον οικισμό Σαμαριάς και στη έξοδο του Δρυμού. Επίσης το φαράγγι παρέχει υπηρεσίες γιατρού. Στην Αγία Ρουμέλη υπάρχει και ελικοδρόμιο.

Το κυριότερο είδος της πανίδας του είναι το παγκόσμια γνωστό Κρητικό Αγρίμι (CAPRA AEGAGRUS CRETICA), ένα ζώο αφάνταστα όμορφο και λεβέντικο, που τώρα έχει πλέον διασωθεί και ζει ελεύθερο μόνο σ' αυτό το φαράγγι και τα τρία παράλληλα της Σαμαριάς.

Από την χλωρίδα, ονομαστά είναι τα αιωνόβια τεράστια Κυπαρίσσια, που από τα αρχαία χρόνια χρησιμοποιούνταν για την ναυπήγηση πλοίων, από δε τους Μινωϊτες για τους κίονες των ανακτόρων της Κνωσού κλπ. Συνολικά υπάρχουν στο φαράγγι 450 είδη της Κρητικής χλωρίδας, από τα οποία 70 είναι ενδημικά, φύονται δηλαδή μόνο σε αυτό.

Έχει πολλά στενώματα που έχουν ονομασθεί «πόρτες» αλλά το στενότερο, η «Σιδερόπορτα» έχει πλάτος μόνο τρία μέτρα ενώ το κατακόρυφο ύψος στις εκατέρωθεν πλευρές φθάνει από 300 μέχρι τα 700 μέτρα. Σε πολλά σημεία περνάτε πάνω από το ποτάμι του φαραγγιού με μικρά ξύλινα γεφυράκια.

Στο φαράγγι υπήρχαν κατά τα αρχαία χρόνια ονομαστά Ιερά και Μαντεία, στη θέση δε της Αγίας Ρουμέλης η αρχαία πόλη Τάρρα στην οποία σώζεται μέχρι σήμερα τμήμα του ναού του Απόλλωνα.

Για να το απολαύσετε, μπορείτε να συμμετάσχετε σε μια από τις εκδρομές που διοργανώνουν τα τουριστικά γραφεία της Κρήτης ή να φθάσετε ως την είσοδο του, στο ξακουστό οροπέδιο του Ομαλού (υψομ. 1.250 μ. και απόσταση από Χανιά 43 χλμ), με λεωφορείο της γραμμής του ΚΤΕΛ. Στον Ομαλό υπάρχουν ταβέρνες, μικρά ξενοδοχεία και ένα κέντρο πληροφόρησης, είδος μικρού μουσείου, για την Σαμαριά και τα Λευκά Όρη.

Από την Αγία Ρουμέλη μπορείτε πάλι να αναχωρήσετε με ένα από τα σύγχρονα πλοιάρια που σας μεταφέρουν ως τη Χώρα Σφακίων σε μια ώρα και από εκεί πάλι με το ΚΤΕΛ για Χανιά, Ρέθυμνο κλπ. Επίσης υπάρχει πλοιάριο και προς τα δυτικά παραλιακά κέντρα Σούγια και Παλαιόχωρα.

Στην πεντακάθαρη και ειδυλλιακή παραλία της Αγίας Ρουμέλης, κάτω από τα πανύψηλα βουνά, μπορείτε να ξεκουρασθείτε απολαμβάνοντας το κολύμπι στα νερά του Λιβυκού πελάγους και να γευματίσετε στις εκεί πολυάριθμες ταβέρνες ακόμη και να διανυκτερεύσετε στα μικρά ξενοδοχεία της. Αυτό μπορεί να γίνει επίσης και στη Χώρα Σφακίων.

Κατάβαση 4-7 ώρες</description><latitude>35.2938</latitude><longitude>23.9583</longitude></property><property><name>Φαράγγι Ίμπρου Σφακίων</name><description>Η πεζοπορία για την διάβαση του αρχίζει από το ορεινό χωριό των Σφακίων Ίμβρος σε υψόμετρο 780 μέτρων και 55 χλμ από την πόλη Χανίων. Στην Ίμβρο υπάρχουν ταβέρνες με τοπικές λιχουδιές.

Το φαράγγι έχει μήκος οκτώ χιλιομέτρων και η διάβαση του χρειάζεται, αναλόγως του ρυθμού πεζοπορίας, δύο ώρες. Έχει επιβλητικές πόρτες, δηλαδή στενώματα κατακόρυφων βράχων, που στη μέση περίπου της διαδρομής κλείνουν σχεδόν τη θέα προς τον ουρανό σαν τούνελ και το πιο στενό σημείο είναι μόλις δύο μέτρα.

Το φαράγγι τελειώνει στον ασφαλτοστρωμένο δρόμο που ενώνει τη Χώρα Σφακίων δυτικά (χλμ 4.800) με το ξακουστό κάστρο και παραλία του Φραγκοκάστελλου (χλμ 10) ανατολικά. Στην έξοδό του υπάρχουν ταβέρνες.</description><latitude>35.2561</latitude><longitude>24.1722</longitude></property><property><name>Φαράγγι Αγίας Ειρήνης Σφακίων</name><description>Το μήκος του είναι 7,50 χλμ και η διάβαση του τρεις ώρες. Στην έξοδο υπάρχει ένα όμορφο παραδοσιακό τουριστικό περίπτερο και αν δεν σας περιμένει κάποιο όχημα κάπου εκεί, θα χρειασθείτε ακόμη 45 λεπτά πεζοπορίας για να φθάσετε στο παραλιακό χωριό Σούγια με την πεντακάθαρη και πανέμορφη παραλία, όπου μπορείτε να απολαύσετε ένα αξέχαστο μπάνιο στα νερά του Λιβυκού πελάγους. 

Εκεί υπάρχουν ταβέρνες, ενοικιαζόμενα δωμάτια και μικρά ξενοδοχεία. Μιά φορά την ημέρα διέρχεται από το λιμανάκι της Σούγιας το πλοιάριο που συνδέει το χωριό με τη Χώρα Σφακίων ανατολικά και την Παλαιόχωρα δυτικά.</description><latitude>35.341</latitude><longitude>23.8331</longitude></property><property><name>Φαράγγι Αράδαινας Σφακίων</name><description>Μετά από ακόμη 3,5 χλμ.φθάνετε στο ερειπωμένο χωριό Αράδαινα (υψομ. 520) χτισμένο στο χείλος του φαραγγιού. Εδώ υπήρχε η αρχαία πόλη Αραδήν.καιnbsp;Μια μεταλλική γέφυρα πάνω από ένα ιλιγγιώδη γκρεμνό ενώνει τις δυο πλευρές του φαραγγιού. Πριν από αυτήν, δεξιά, θα βρείτε το παλαιό πετρόκτιστο δρομάκι που οδηγούσε στην Αράδαινα και από αυτό θα κατεβείτε στον πυθμένα του φαραγγιού απ' όπου η πεζοπορία σε ολίγο ανώμαλο έδαφος ως την έξοδο του στο Λιβυκό πέλαγος, είναι δύο έως δυόμισι ώρες.

Στην έξοδο του, στην πεντακάθαρη χαλικοπαραλία Μάρμαρα, μπορείτε να έχετε ένα αξέχαστο κολύμπι. Στη διαδρομή σας στο φαράγγι θα συναντήσετε ένα κατακόρυφο πέρασμα βάθους εννέα μέτρων όπου έχει τοποθετηθεί μεταλλική σκάλα για διευκόλυνση. Από την έξοδο μέχρι το γραφικό Λουτρό, απ' όπου φεύγουν πλοιάρια για Χώρα Σφακίων, μπορεί να πεζοπορήσετε για μια ώρα ακόμη διερχόμενοι από τις παραλίες Λύκος και Φοίνικας. Στην ακτή Μάρμαρα προσεγγίζει καθημερινά μικρό καράβι που μπορεί να σας μεταφέρει στο Λουτρό. Από Λουτρό προς την χώρα Σφακίων, αν δεν πάρετε το πλοιάριο, η πεζοπορία είναι 3-4 ώρες.</description><latitude>35.2244</latitude><longitude>24.0624</longitude></property><property><name>Φαράγγι Ελυγιά</name><description>Τερματίζει στην πανέμορφη πευκόφυτη αμμουδιά του Λιβυκού πελάγους μετά από άλλες δυόμισι ώρες πεζοπορίας. Από την παραλία μέχρι την Αγία Ρουμέλη δυτικά χρειάζεταιάλλης μιας ώρας πορεία. Η παραπάνω διαδρομή καλύπτει το ήμισυ του φαραγγιού.

Αν επιθυμείτε διάβαση όλου του Ελυγιά χρειάζεστε έμπειρο οδηγό και δύο ημέρες στη διάθεσή σας. Ξεκινάτε από το οροπέδιο Ομαλού και μέσω του ορειβατικού καταφυγίου Καλλέργη και της κορυφής Μελιντάου (υψ. 2.133 μ.) θα φθάσετε στην τοποθεσία των Λευκών Ορέων καιlaquo;Ποταμόςκαιraquo; και μετά από ένα κατακόρυφο κατέβασμα δέκα μέτρων φθάνετε στον πυθμένα του φαραγγιού και συνεχίζετε ως την ακτή του Λιβυκού πελάγους. Η πεζοπορία Ομαλός-Ποταμοί είναι έξι ώρες και άλλες έξι ώρες από εκεί μέχρι την ακτή.</description><latitude>35.2322</latitude><longitude>24.01</longitude></property><property><name>Φαράγγι Τρυπητής</name><description>Την πρώτη ημέρα απόγευμα μπορείτε μέσω του οροπεδίου Ομαλού και από υψόμετρο 1.200 μέτρων, να πραγματοποιήσετε την ανάβαση στο Αλπικής μορφής πολύ κακοτράχαλο βουνό Γκίγκιλος, διερχόμενοι κάτω από μια φυσική καμάρα σε υψομ. 1.400 μέτρα από την πηγή Λινοσέλι με το παγωμένο νερό.

Το Φαράγγι Τρυπητής είναι παράλληλο φαράγγι δυτικά από το Φαράγγι της Σαμαριάς.Υπάρχει επικίνδυνο πέρασμα στην είσοδο του φαραγγιού και για το λόγο αυτό κρίνεται απαραίτητη η παρουσία και η βοήθεια έμπειρων ορειβάτων. καιnbsp;καιnbsp;


Θα διανυκτερεύσετε πλησίον της κορυφής στο ύπαιθρο ή στην ερειπωμένη στάνη Τζάτζιμου. Μέχρι εκεί η πεζοπορία είναι 2,30 ώρες. Το υψόμετρο της κορυφής 2.080 μέτρα.

Κατά την μυθολογία σε τούτη την κορφή είχε τον θρόνο του ο Κρηταγενής Δίας και στις πλησίον, δυτικά, ομαλότερες κορυφές επραγματοποιούσε τις αρματοδρομίες του.Στην πηγή Λινοσέλι υπήρχε ξακουστό αρχαίο Μαντείο.

Από τον Γκίγκιλο μέχρι την ακτή, η πεζοπορία, ανάλογα με τον ρυθμό της, είναι περίπου έξι ώρες και αν δεν υπάρχει κάποιο πλεούμενο να σας παραλάβει θα βαδίσετε άλλες τρεις ώρες (από τον παλαιό οικισμό δεξιά και άνω) για να φθάσετε ως το πανέμορφο παραλιακό χωρίο της Σούγιας Σελίνου (70 χλμ από Χανιά).

Μεγάλη είναι η ποικιλία της χλωρίδας και πανίδας του φαραγγιού και εδώ ζει το Κρητικό Αγρίμι.καιnbsp;Στην παραλία υπάρχει στέρνα νερού, στάνη κατσικιών και το εκκλησάκι του Αγίου Νικολάου.</description><latitude>35.3449</latitude><longitude>23.9048</longitude></property><property><name>Φαράγγι Κλάδου (Δώματα) Σφακίων</name><description>Το τελευταίο τμήμα του φαραγγιού και η ακτή ονομάζονται Δώματα. Η ωραιότερη, ιδιαίτερα καθαρή και με υπέροχα χρώματα θάλασσας, ακτή της Κρήτης ευρίσκεται εδώ και είναι στρωμένη με ένα πολύ ψιλό λαμπερό χοχλάδι, τα δε πεύκα του φαραγγιού φθάνουν ως αυτήν. Αν δεν σας περιμένει κάποιο σκάφος για να σας μεταφέρει στη Σούγια ή την Αγ. Ρουμέλη, θα πρέπει από εδώ να συνεχίσετε την κακοτράχαλη πεζοπορία ανατολικά για τρεις ώρες ακόμη.</description><latitude>35.3449</latitude><longitude>23.9048</longitude></property><property><name>Φαράγγι Δίκταμου</name><description>Είναι πολύ όμορφο και κατάφυτο από αρκετά είδη της Κρητικής χλωρίδας και με πολλές κρημνώδεις πλευρές. Η διάβασή του είναι εύκολη, αφού ευρίσκεται κοντά στην πόλη των Χανίων, σ' αυτό εισερχόμεθα από το χωριό Κατεχώρι του Δήμου Κεραμειών (υψομ. 300 μ. και από Χανιά 21 χλμ). 

Η διάβαση του διαρκεί τρεις μέχρι τέσσερις ώρες και η έξοδος του είναι στον οικισμό Φαράγγι (υψομ. 40μ. και 17 χλμ από Χανιά), σε μικρή απόσταση από τον κεντρικό δρόμο Χανίων-Στύλου.

Το κοντινό χωριό Στύλος, είναι πολύ ειδυλλιακό με άφθονες πηγές νερού που τρέχουν κάτω από θεόρατα πλατάνια και παλιές εκκλησίες. Επίσης, εκεί θα βρείτε μικρές ταβέρνες.</description><latitude>35.4400</latitude><longitude>24.0623</longitude></property><property><name>Φαράγγι Θερίσσου (Ελευθέριου Βενιζέλου)</name><description>Το κυρίως φαράγγι έχει μήκος έξι χιλιόμετρα. Οι κατακόρυφες επιβλητικές βραχοπλαγίες του και η πραγματικά οργιώδης του βλάστηση δεν έχουν να ζηλέψουν τίποτα από τα μεγάλα χανιώτικα φαράγγια.

Μια επίσκεψη σ' αυτό, έστω και με όχημα, και η ομορφιά του χωριού Θέρισσο, κτισμένου στους πρόποδες των Λευκών Ορέων και σε υψόμετρο 580 μ. μόλις 15 χιλιόμετρα από την πόλη των Χανίων, είναι κάτι που θα μείνει αξέχαστο στον κάθε επισκέπτη.

Στο χωριό Θέρισσο, ο μεγάλος πολιτικός της Ελλάδος και μετέπειτα Πρωθυπουργός της, Ελευθέριος Βενιζέλος, που γεννήθηκε στα Χανιά, στις αρχές του προηγουμένου αιώνα, επραγματοποίησε την μεγάλη επανάσταση του Κρητικού λαού, για να μπορέσει η Κρήτη να ενωθεί με την υπόλοιπη Ελλάδα ύστερα από τετρακόσια χρόνια Τουρκικής υποδούλωσης.</description><latitude>35.4089</latitude><longitude>23.9849</longitude></property><property><name>Φαράγγι Συρικάριου</name><description>Κατάφυτο, στην αρχή από καστανιές και μετά από Πλατάνια, αγριαγκινάρες, αγριελιές, λιόπρινα, χαρουπιές, σκίνα και άλλα, και τα μυρωδάτα βότανα του δίκταμου, της φασκομηλιάς κλπ.

Στα μισά της διαδρομής συναντούμε την γεμάτη θρύλους πηγή καιlaquo;Γρα Βρύσηκαιraquo;. Άλλοι θρύλοι αναφέρονται σε καιlaquo;δαιμονικάκαιraquo; και καιlaquo;ξωτικάκαιraquo; του φαραγγιού. Η διάβαση του απαιτεί, όχι δύσκολη πεζοπορία 3 μέχρι 3,30 ωρών. Στο τέρμα του βρίσκονται τα ερείπια της ξακουστής αρχαία πόλης Πολυρρήνιας.</description><latitude>35.4089</latitude><longitude>23.9849</longitude></property><property><name>Φαράγγι Χαλασέ (Σάσσαλου)</name><description>Αρχίζει από το χωριό Σάσαλος Κισάμου σε υψόμετρο 340 μ. (από Χανιά 57 χλμ) όπου φθάνουμε από την οδική διαδρομή Χανιά-Νοπήγια-Κολένι-Ρόκκα-Σφακοπηγάδι-Μαλάθυρο-Σάσαλο.

Το κύριο τμήμα του, μετά από τέσσερις το πολύ ώρες, πεζοπορίας φθάνει στο χωριό Μαλάθυρος (υψομ. 315 μ. και 48 χλμ από Χανιά) ενώ με μια ώρα περίπου ακόμη πεζοπορίας μπορούμε να φθάσουμε στο χωριό Βουλγάρω Κισάμου επτά χιλιόμετρα από την κωμόπολη Κισάμου.</description><latitude>35.4043</latitude><longitude>23.7106</longitude></property><property><name>Φαράγγι Πρασσέ</name><description>Φθάνουμε ως την αρχή του από τον ασφαλτοστρωμένο δρόμο που οδηγεί από την διασταύρωση Πέτρας Σελί προς το οροπέδιο Ομαλού (διαδρομής Χανίων-Σούγιας) και περίπου ένα χιλιόμετρο από την είσοδο μας στην παράκαμψη Ομαλού. 

Δίπλα στον εκεί χωματόδρομο υπάρχει μονοπάτι για ενάμισι περίπου χιλιόμετρο που σε 15 λεπτά μας φέρνει στην κατάφυτη από πλατάνια και φτέρες περιοχή Πλάτανος όπου υπάρχουν και πηγές νερού. 

Εισερχόμεθα στο κυρίως φαράγγι και σε δύο ώρες περίπου, έχουμε έξοδο στον αγροτικό δρόμο που οδηγεί από το χωριό ΠρασσέςΚυδωνίας (31 χλμ από Χανιά και υψομ. 480 μ.) προς τον οικισμό του Σκίδια δεξιά από την έξοδο μας. Αν δεν υπάρχει εδώ όχημα χρειάζονται άλλα 40 λεπτά πεζοπορίας μέχρι τον Πρασσέ.

καιnbsp;</description><latitude>35.3793</latitude><longitude>23.8474</longitude></property><property><name>Φαράγγι Καβή ή Ίλιγγα</name><description>Μετά από 1,30 ώρας πεζοπορία ένα μικρό παρακλάδι του δεξιά, μας οδηγεί στο βυζαντινό εκκλησάκι του Τιμίου Σταυρού που έχει αξιόλογες τοιχογραφίες. Ως εδώ κοντά μπορεί να φθάσετε και με ανάλογο όχημα.

Η πεζοπορία από εδώ είναι περίπου τρεις ώρες ως την έξοδο του στον ασφαλτοστρωμένο δρόμο ένα χιλιόμετρο από τη Χώρα Σφακίων προς Ανώπολη. Λίγα μέτρα πιο κάτω ευρίσκεται και η πεντακάθαρη υπέροχη παραλία Ίλιγγας όπου μπορείτε να απολαύσετε το κολύμπι στο Λιβυκό πέλαγος και μεζέδες ή να διανυκτερεύσετε στο εκεί τουριστικό συγκρότημα.καιnbsp;

Αν δεν έχετε δυνατότητα πραγματοποίησης της προηγούμενης διαδρομής θα έχετε μια εικόνα του φαραγγιού πεζοπορώντας όση ώρα επιθυμείτε προς το εσωτερικό του από την έξοδο.

Η πορεία ενδείκνυται και για μικρά παιδιά

καιnbsp;</description><latitude>35.227</latitude><longitude>24.083</longitude></property><property><name>Φαράγγι Ασφέντου</name><description>Στο φαράγγι εισερχόμεθα από την τοποθεσία Άμπελος-Τέντας-Σελί και μετά από πεζοπορία τριών ωρών εξερχόμεθα πλησίον του παλαιού οικισμού Άγιος Γεώργιος (πρώην Κολοκάσια) σε υψόμετρο 260 μ. απ' όπου αγροτικός δρόμος μήκους 1.700 μ. μας φέρνει στην κεντρική οδό Χώρας Σφακίων-Φραγκοκάστελλου και στο καινούργιο χωριό Άγιος Νεκτάριος, 73 χλμ από Χανιά και 7 χλμ από Χώρα Σφακίων.</description><latitude>35.2476</latitude><longitude>24.213</longitude></property><property><name>Φαράγγι Καλλικράτη</name><description>Χρειάζονται τρεις ώρες πεζοπορίας για τη διάβασή του.καιnbsp;Το φαράγγι τελειώνει στο χωριό Καψοδάσος, σε υψομ. 120 μέτρων απ' όπου η Χώρα Σφακίων απέχει 8 χιλιόμετρα.</description><latitude>35.24856</latitude><longitude>24.25670</longitude></property><property><name>Φαράγγι Καθολικού</name><description>Στο Ακρωτήρι με τα 115 σπήλαια και τα πέντε μικρά φαράγγια, ξεχωρίζει το μικρό, κατάφυτο, άγριας ομορφιάς φαράγγι του Καθολικού ή Αυλάκι Αγίου.
Φτάνοντας στην ονομαστή Μονή Γουβερνέτου, σε υψόμετρο 260 μ. και απόσταση 16 χλμ. από τα Χανιά, αρχίζουμε την πεζοπορία στο καλό μονοπάτι βόρεια και σε δέκα λεπτά συναντούμε το σπήλαιο της Παναγίας της Αρκουδιώτισσας με το εκκλησάκι της Θεομήτορος και το αρχαίο Ιερό της Αρτέμιδας.
Δέκα λεπτά πιο κάτω αντικρύζουμε το Μοναστήρι του Αγίου Ιωάννη του Ερημίτη, που έζησε τον 14ο αιώνα και διέμενε μέσα στο ωραίο σπήλαιο μήκους 151 μ. που βρίσκεται δίπλα στην Εκκλησία.
Λίγο πιο κάτω, περνώντας από μία αξιοπερίεργα μεγάλη γέφυρα, εισερχόμαστε στο φαράγγι και βαδίζοντας στην κοίτη του χειμάρρου φθάνουμε στην ακτή σε μισή περίπου ώρα.
Εκεί η θάλασσα είναι καθαρή για κολύμπι. Βλέπουμε ένα βενετσιάνικο πηγάδι, ένα κτίσμα όπου οι καλόγεροι του Καθολικού φύλαγαν το πλοιάριο τους και το μέρος απ' όπου έχουν κοπεί οι πέτρες για το κτίσιμο της Μονής.
35,5840, 24,1401
καιnbsp;</description><latitude>35.5840</latitude><longitude>24.1401</longitude></property><property><name>Κουρταλιώτικο φαράγγι</name><description>Ακολουθώντας τα σκαλοπάτια που βρίσκονται πλευρικά του δρόμου Κοξαρέ - Ασώματος φθάνουμε στο βάθος του φαραγγιού, όπου βρίσκεται η εκκλησία του Αγίου Νικολάου. Το φαράγγι διασχίζει ο Μεγάλος Ποταμός που στο σημείο αυτό ονομάζεται Κουρταλιώτης.

Διασχίζεται με αυτοκίνητο ως ένα σημείο αλλά και με τα πόδια εως την Πρέβελη.</description><latitude>35.2254</latitude><longitude>24.4684</longitude></property><property><name>Φαράγγι Κοτσυφού</name><description>Στο σημείο της αφετηρίας του είναι πολύ στενό με πλάτος περίπου 10μ. το οποίο σταδιακά αυξάνεται και φθάνει τα 600μ. Το συνολικό του μήκος είναι 1.800 μ., και οι σχεδόν κατακόρυφες πλευρές του φθάνουν το ύψος των 600. Μέσα στο φαράγγι υπάρχει μικρός ναός, χτισμένος μέσα σε βραχώδη κοιλότητα.</description><latitude>35.2294</latitude><longitude>24.4004</longitude></property><property><name>Φαράγγι Πατσού</name><description>
καιnbsp;</description><latitude>35.2591</latitude><longitude>24.5708</longitude></property><property><name>Πρασσανό φαράγγι</name><description>
καιnbsp;</description><latitude>35.3444</latitude><longitude>24.5399</longitude></property><property><name>Αρκαδιώτικο Φαράγγι</name><description>
καιnbsp;</description><latitude>35.3183</latitude><longitude>24.626</longitude></property><property><name>Φαράγγι Αγίου Αντωνίου</name><description>Υπάρχουν σπάνια είδη χλωρίδας και πανίδας, τα οποία προστατεύονται από την Ευρωπαϊκή Νομοθεσία. Συγκεκριμένα συναντώνται 80 είδη χλωρίδας (4 προστατευόμενα), 24 είδη πανίδας (11 προστατευόμενα) και αναφέρονται και 16 είδη πουλιών από τα οποία τα 8 είναι προστατευόμενα.

Στην περιοχή βρίσκεται και ένα σπήλαιο με βάθους 100μ. στην οροφή του οποίου ζουν δύο είδη νυχτερίδων, που και αυτές προστατεύονται από την ίδια κοινοτική οδηγία. Στην είσοδο του θα συναντήσετε το ομώνυμο εκκλησάκι.

Διαδρομή πολύ εύκολη στην αρχή ακόμη και για μικρά παιδιά μέχρι το εκκλησάκι του Αγίου Αντωνίου.Από το σημείο όμως μετά και πέρα συνίσταται για έμπειρους ορειβάτες

καιnbsp;</description><latitude>35.1968</latitude><longitude>25.0021</longitude></property><property><name>Φαράγγι Αγίου Νικολάου Ζαρού</name><description>Στη βόρεια είσοδο του φαραγγιού βρίσκεται το εξωκλήσι του Αγίου Γιάννη όπου η δασική υπηρεσία έχει διαμορφώσει χώρο δασικής αναψυχής. Το συνολικό μήκος του φαραγγιού από το ξωκλήσι του Αη Γιάννη μέχρι το μοναστήρι του Αγίου Νικολάου  από όπου πήρε και το όνομά του είναι 4 km και η διάσχισή του διαρκεί περίπου 1,5 ώρα.

Το μεγαλύτερο τμήμα της διαδρομής είναι διαμορφωμένο μονοπάτι το οποίο καταλήγει στα νότια στην μικρή λίμνη Βότομος του Ζαρού, έναν από τους σημαντικότερους χώρους δασικής αναψυχής της Κεντρικής Κρήτης. Το φαράγγι είναι ένα από τα πλουσιότερα οικοσυστήματα της Ελλάδας και μέχρι τις αρχές του αιώνα φιλοξενούσε αίγαγρους.
Πέρα όμως από τα χαρακτηριστικά της χλωρίδας και πανίδας του, το φαράγγι εντυπωσιάζει για την μορφολογία του. Μεγαλόπρεποι γεωλογικοί σχηματισμοί και πανέμορφες χαράδρες  συνθέτουν ένα σπάνιο τοπίο.		Τα οικολογικά και γεωμορφολογικά χαρακτηριστικά του, σε συνδυασμό με την ύπαρξη των ιστορικών εκκλησιών του Αγίου Νικολάου, Αγίου Μηνά και Αγίου Ευθυμίου αλλά και των υπολειμμάτων Ρωμαϊκού Υδραγωγείου στη θέση καιlaquo;Στέρνακαιraquo; από όπου υδρευόταν η αρχαία Γόρτυνα, το καθιστούν ένα σπουδαίο φυσικό μνημείο της Κρήτης.</description><latitude>35.1231</latitude><longitude>24.883</longitude></property><property><name>Φαράγγι Αστρακιανό</name><description>
καιnbsp;</description><latitude>35.2425</latitude><longitude>25.2202</longitude></property><property><name>Φαράγγι Αστριτσίου</name><description>
καιnbsp;</description><latitude>35.1921</latitude><longitude>25.2248</longitude></property><property><name>Φαράγγι Καλού Χωριού</name><description/><latitude>35.288</latitude><longitude>25.347</longitude></property><property><name>Φαράγγι Κνωσσανό</name><description>
καιnbsp;</description><latitude>35.2358</latitude><longitude>25.1494</longitude></property><property><name>Φαράγγι Κουναβιανό</name><description>
καιnbsp;</description><latitude>35.2354</latitude><longitude>25.2102</longitude></property><property><name>Καμαραϊκό Σπήλαιο</name><description>Έχει μήκος περίπου 40μ. και μεγάλη κατηφορική κλίση και καταλήγει σε μικρό θάλαμο, στολισμένο από σταλακτίτες και σταλαγμίτες.  Στο σπήλαιο των Καμαρών, καθώς και σε άλλες περιοχές στη Μεσαρά, στη Φαιστό και αλλού βρέθηκαν ορισμένα από τα ομορφότερα κεραμικά αγγεία της μινωικής εποχής, η τεχνοτροπία των οποίων φέρει το όνομα του σπηλαίου: καμαραϊκά.
Σύμφωνα με τον Paul Faure, το σπήλαιο υπήρξε αρχικά προσωρινό καταφύγιο για μια πολύ σύντομη περίοδο της νεολιθικής εποχής και μετά  εξελίσσεται σε τόπο χθόνιας λατρείας στα τέλη της Πρωτομινωικής περιόδου. Κατά την Υστερομινωική εποχή και στις αρχές της εποχής του σιδήρου φιλοξενεί μερικούς πολεμιστές που θάβουν εδώ αιχμές δοράτων. 

Τέλος, στις αρχές του αιώνα, το σπήλαιο ανασκάπτεται από αρχαιοκάπηλους. Κατά την  τοπική παράδοση κατοικείται από Νεράιδες.  Σήμερα  δέχεται πολλούς επισκέπτες το καλοκαίρι.</description><latitude>35.1836</latitude><longitude>24.7569</longitude></property><property><name>Φαράγγι του Χαυγά</name><description>Είναι εύκολα προσβάσιμο και η διάσχισή του ευχάριστη και ξεκούραστη. Αν και οι τελευταίες πυρκαγιές έχουν αφανίσει το μεγαλύτερο μέρος από το όμορφο πευκοδάσος που υπήρχε στο φαράγγι, τα εναπομείναντα πεύκα μπονσάι που επιβίωσαν στις μικρές σχισμές των βράχων αποζημειώνουν τον επισκέπτη. Σε πολλά σημεία οι βράχοι φιλοξενούν «εικαστικές» δημιουργίες της φύσης που σμίλεψαν στο πέρασμα του χρόνου ο άνεμος και το νερό. Απόσταση Διαδρομής 3-4km

Το βάθος του φαραγγιού φτάνει τα 300 μ. Δύο σχιστοί βράχοι σχηματίζουν είσοδο αλλεπάλληλων σπηλαίων, που χρησιμοποιήθηκαν στη γερμανική κατοχή από τους Κρητικούς αντάρτες και τους συμμάχους. Η διαδρομή μέσα στο φαράγγι είναι μαγευτική! Η θέα και τα τοπία που ξεδιπλώνονται μπροστά σας θα σας μείνουν αξέχαστα!</description><latitude>35.0810</latitude><longitude>25.6244</longitude></property><property><name>Φαράγγι του Μυλωνά</name><description>Η πρόσβαση στο φαράγγι δεν είναι και τόσο εύκολη, οι εικόνες όμως με τους μικρούς καταρράκτες σε όλη την διαδρομή σίγουρα θα σας εντυπωσιάσουν και θα σας μαγέψουν, αποζημιώνοντας έτσι την μικρή ταλαιπωρία σας! Εύκολη διάβαση διάρκειας 20 λεπτών.</description><latitude>35.0307</latitude><longitude>25.8432</longitude></property><property><name>Φαράγγι της Σαρακίνας</name><description>Σε μικρή απόσταση από αυτό αρχίζει το φαράγγι της Σαρακίνας ή του Σαραντάπηχου κατά τους ντόπιους. Κατά το μύθο ο Σαραντάπηχος (γίγαντας , γιός του Δία) περνώντας από το βουνό έσκυψε για να πιει νερό από το ποτάμι. Η μακριά του γενειάδα έσχιζε το βουνό στα δύο και δημιουργήθηκε το φαράγγι. 

Το φαράγγι είναι πλούσιο σε βλάστηση πουλιά και γάργαρα νερά.καιnbsp;Πρόκειται για ένα φαράγγι που το μεγαλύτερο μέρος του είναι περπατητό, με νερά, λιμνούλες και σκαρφαλώματα. Είναι ιδανικό για ένα ευχάριστο απόγευμα ή για μια βόλτα με τα παιδιά σας.
Η διάβαση μέσα από το φαράγγι θα σας πάρει περίπου μία ώρα.
(Πηγή: Δήμος Ιεράπετρας)</description><latitude>35.0263</latitude><longitude>25.5830</longitude></property><property><name>Φαράγγι του Μέσονα</name><description>Στην ανατολική άκρη του Καβουσίου παίρνουμε το δρόμο που οδηγεί προς τις αρχαιολογικές ανασκαφές. Και πιο συγκεκριμένα ξεκινάει λίγο πιο κάτω από το ξωκλήσι της Αγ. Κυριακής και στην τοποθεσία αυτή βρίσκεται και μια αρκετά μεγάλη πεδιάδα που συλλέγει νερό από τους πρόποδες του όρους Δίκτη.
Περνάμε μία μικρή εκκλησία και σε μερικά λεπτά φτάνουμε σε ένα μικρό διάσελο και εκεί ακριβώς που ο δρόμος αρχίζει να κατηφορίζει, στα δεξιά σας θα δείτε ένα μικρό τσιμεντένιο δρόμο να ανηφορίζει προς τη βουνοπλαγιά. 

Παίρνουμε το δρόμο αυτό και συνεχίζουμε για περίπου 200 μέτρα . Αμέσως θα δούμε στα αριστερά μας ένα ανοιχτό τσιμεντένιο αγωγό νερού. Αφήνουμε τον δρόμο και πλησιάζουμε προς τον αγωγό και αρχίζουμε να περπατάμε προς τα ανατολικά, δίπλα στον αγωγό.
Στην αρχή το μονοπάτι δεν είναι ευδιάκριτο, απλά προσπαθούμε να περπατάμε δίπλα στον αγωγό. 100 μέτρα παρακάτω το μονοπάτι αρχίζει πλέον να φαίνεται καθαρά, πάντα δίπλα στον αγωγό. Αμέσως μετά αρχίζουμε να μπαίνουμε στο καταπληκτικό φαράγγι του Καβουσίου, όπου το μονοπάτι θα ανηφορίσει μέχρι την κορυφή του.
Το φαράγγι ξεκινάει πολύ ομαλά με σχοινιά και περισσότερο περπάτημα. Όλο το φαράγγι διασχίζεται ομαλά εκτός από το τελευταίο κομμάτι του όπου αλλάζει η μορφή του και μπαίνουμε σε ένα πολύ στενό πέρασμα με ψηλά τοιχώματα. Πρόκειται για ένα φαράγγι το οποίο δεν κατεβάζει πολύ νερό και μάλιστα η ροή του σταματάει στα μέσα ή τέλη της άνοιξης. 

Το φαράγγι αυτό είναι ιδανικό αν θέλετε να κάνετε canyoning, που σημαίνει διέλευση πολύ στενού φαραγγιού, ακολουθώντας την κοίτη του, καταρρίχηση με σχοινιά αλλά και κολύμπι στα νερά του φαραγγιού. 

Αν το περάσετε την άνοιξη, τρεχούμενο νερό υπάρχει μέσα στον αγωγό και μπορείτε να δροσιστείτε με το κρύο νερό του. Το μονοπάτι σκαρφαλώνει στις απότομες πλαγιές των ψηλών βράχων και σας δίνει υπέροχη θέα προς το φαράγγι, προς τα γύρω βουνά, αλλά και επίσης προς τον κόλπο του Αγίου Νικολάου. Η διάβαση μέσα από το φαράγγι θα πάρει περίπου μία ώρα.</description><latitude>35.1216</latitude><longitude>25.8667</longitude></property><property><name>Φαράγγι του Χα</name><description>Η ονομασία του πιθανόν προέρχεται ετυμολογικά από το ρήμα καιlaquo;χάσκωκαιraquo;, που σημαίνει σχηματίζω χάσμα, άνοιγμα. Θα μπορούσαμε να πούμε ότι είναι ένας παρθένος βιότοπος ανέγγιχτος από τον άνθρωπο μιας και η διαμόρφωσή του απαγορεύει στον οποιοδήποτε να το γνωρίσει καλά, να το διασχίσει ή να το εκμεταλλευτεί. 

Οι πρώτοι και μοναδικοί που το διέσχισαν ως σήμερα, είναι τρεις Θεσσαλονικείς ορειβάτες, έμπειροι και ριψοκίνδυνοι, ο Σταύρος Λαζαρίδης, ο Βλάσης Χατζηπαναγιώτου και ο Χρόνης Αματζίδης. Για να το διασχίσουν χρειάστηκαν προσπάθεια επτά ημερών, από τις 17 ως τις 23 Ιουνίου το 1987. Ανάλογη προσπάθεια από κάποιον που δεν είναι έμπειρος ορειβάτης θα ήταν πάρα πολύ επικίνδυνη. Άλλωστε δεν είναι λίγοι αυτοί που προσπάθησαν να προχωρήσουν στο εσωτερικό και κινδύνευσαν ή και έχασαν τη ζωή του. 

Η είσοδος είναι πολύ στενή, περίπου τρία μέτρα, ενώ προς τα πάνω το άνοιγμα φαρδαίνει. Το πλάτος του σε πολλά σημεία είναι μόνο τριάντα εκατοστά και σε άλλα δεν ξεπερνά τα τρία μέτρα. Δεξιά και αριστερά ορθώνονται οι τεράστιοι τοίχοι του σε ύψος από 200 ως και 400 μέτρα. Το μήκος του είναι περίπου ένα χιλιόμετρο. 

Πριν από την είσοδο, υπάρχει μια μικρή λίμνη, που σχηματίζεται από ένα μικρό καταρράκτη, που κι αυτός δημιουργείται από μια άλλη λίμνη ψηλότερα, όχι ορατή από τη βάση του φαραγγιού. Μπορεί κανείς να τη θαυμάσει αν σκαρφαλώσει προσεκτικά στα βράχια, αριστερά από το άνοιγμα. Ιδιαίτερα εντυπωσιακά είναι τα πετρώματα με τους παράλληλους έντονους χρωματισμούς τους. Στο εσωτερικό υπάρχουν αρκετές τέτοιες λίμνες, που σχηματίζουν καταρράκτες, κατά τη χειμερινή περίοδο. Τότε είναι και η καταλληλότερη εποχή για να επισκεφτεί κανείς το φαράγγι. Πλησιάζοντας τη χαράδρα ο επισκέπτης κυριεύεται από δέος. Οι γκρίζοι βράχοι, κομμένοι σε τετράγωνα ή ορθογώνια σχήματα, υψώνονται μεγαλόπρεπα σκιάζοντας τη μικρή πεδιάδα που απλώνεται μπροστά τους. 

Η περιοχή μέσα και γύρω από το φαράγγι είναι σημαντικός βιότοπος με πλούσια χλωρίδα και πανίδα. Οι μικρές λίμνες αποτελούν σημαντικούς υδροβιότοπους για πολλά μεταναστευτικά πουλιά, αλλά και για μόνιμα πουλιά και θηλαστικά. Πριν από μερικά χρόνια, ο ορεινός όγκος της Θρυπτής ήταν κατάφυτος από ψηλά δάση τραχείας πεύκης και αποτελούσε στολίδι για όλη την Κρήτη. Όμως, το μεγαλύτερο μέρος αυτού του δάσους καταστράφηκε με τις μεγάλες πυρκαγιές του 1984 και 1987. Η δυνατότητα της τραχείας πεύκης να αναγεννάται εύκολα μετά από πυρκαγιά θα είχε εξασφαλίσει μέχρι τώρα την μερική τουλάχιστον αποκατάσταση της ζημιάς στο δάσος, εάν δεν υπήρχε το φαινόμενο της παράνομης βοσκής. 

Εκτός από την τραχεία πεύκη συναντάται πλήθος άλλων ειδών δέντρων και θάμνων, αρωματικών φυτών και λουλουδιών. Πολλά σπάνια και απειλούμενα φυτικά είδη έχουν βρει ιδανικό καταφύγιο μέσα στη Χαράδρα. Στην περιοχή υπάρχει μεγάλη ποικιλία πτηνών, θηλαστικών, εντόμων και ερπετών. Ενώ, όμως, ο αριθμός των ειδών είναι σημαντικός, ο αριθμός των ατόμων του κάθε είδους είναι περιορισμένος εξαιτίας της καταστροφής των βιοτόπων από ανθρωπογενείς κυρίως παράγοντες, όπως από το κυνήγι και ιδιαίτερα το νυχτερινό με τη χρήση προβολέων του αυτοκινήτου ή φορητούς, όπως οι παγίδες και τα φυτοφάρμακα που χρησιμοποιούνται στις καλλιέργειες. 
Από τα θηλαστικά το είδος που κυριαρχεί είναι ο κρητικός λαγός , ενώ συναντάται και η κρητική νυφίτσα (καλογυναικάρι) και ο κρητικός ασβός (άρκαλος). Έχει, επίσης, παρατηρηθεί ο ακανθωτός ποντικός, τρωκτικό που δεν υπάρχει αλλού στην Ευρώπη και είναι στοιχείο της αφρικανικής πανίδας. Μοιάζει με κοινό ποντίκι, είναι καστανωπό, με λευκή κοιλιά, αλλά ανάμεσα στις τρίχες της ράχης και των πλευρών έχει αγκάθια, όπως ο σκαντζόχοιρος. Και οι σκαντζόχοιροι, συναντώνται συχνά στην περιοχή και προστατεύονται από το Προεδρικό Διάταγμα 67/1981 καθώς οι πληθυσμοί κινδυνεύουν από τα φυτοφάρμακα και τα διερχόμενα αυτοκίνητα. Στη χαράδρα του Χα ζουν ακόμα πολλά είδη νυχτερίδας. 

Η περιοχή της Θρυπτής φιλοξενεί είδη απειλούμενα είδη αρπακτικών πτηνών, όπως ο Γυπαετός ή Κοκκαλάς, το όρνιο ή Καναβός, ο Χρυσαετος ή Βιτσίλα. Οι πληθυσμοί τους μικραίνουν συνεχώς όχι μόνο εξαιτίας του κυνηγιού και των δηλητηριασμένων δολωμάτων, αλλά και γιατί αντιμετωπίζουν πρόβλημα ανεύρεσης τροφής. Έχουν καταγραφεί και μικρότερα πουλιά, όπως η βραχοκιρκινέζα, κοκκινοκαλιακούδες, κάργιες, κουρούνες, κόκκινα αηδόνια, πέρδικες, ορτύκια, μπεκάτσες και έχει παρατηρηθεί η επίσκεψη πολλών μεταναστευτικών πτηνών.
καιnbsp;</description><latitude>35.0882</latitude><longitude>25.8410</longitude></property><property><name>Φαράγγι Αμπέλου</name><description>Το φαράγγι τούτο δεν παρουσιάζει το χαρακτηριστικό στένεμα των πρανών, μια και αυτά απέχουν αρκετή απόσταση μεταξύ τους. Το χαρακτηριστικό του είναι οι ορεινοί όγκοι που αποτελούν τα δυτικά πρανή του κυρίως, όπου έχουμε εντυπωσιακούς γεωλογικούς σχηματισμούς που προσδίδουν στο τοπίο μια ιδιαίτερη φυσική ομορφιά. 
Η βλάστηση στην κοίτη του φαραγγιού είναι αρκετά πλούσια με δενδρώδη βλάστηση (κυρίως πλατάνια), αλλά και θαμνώδη (πικροδάφνη, σπάρτο κ.λ.π.) Συνεχίζοντας κανείς την πορεία του δρόμου που διασχίζει το φαράγγι  και με κατεύθυνση νότια, φθάνει στη θέση καιlaquo;Αγκαραθιανόκαιraquo; σε υψόμετρο περίπου 600μ., όπου σε μικρή απόσταση υπάρχουν τρεις πηγές οι οποίες έχουν παροχή νερού όλο το χρόνο. Εδώ η βλάστηση περισσότερη λόγω της ύπαρξης του νερού.
Το φαράγγι αυτό, το οποίο έχει μήκος περίπου 2 χιλιόμετρα, διασχίζεται από τους επισκέπτες, αλλά και τους ντόπιους, κυρίως με το αυτοκίνητο και λιγότερο με τα πόδια, μια και ο δρόμος που διέρχεται μέσα από αυτό οδηγεί στην επαρχιακή οδό προς το οροπέδιο Λασιθίου,  και στο εκκλησάκι  της  Μεταμόρφωσης Του Σωτήρος (Αφέντη Χριστού)  καθώς, επίσης και στη θέση καιlaquo;Στόλουςκαιraquo;, όπου υπάρχει το εκκλησάκι της Αγίας Μαρίνας.
(Κείμενο: Πολιτιστικός Σύλλογος Γωνιών Πεδιάδος)</description><latitude>35.227971</latitude><longitude>25.444761</longitude></property><property><name>Φαράγγι Ρόζας</name><description>Η κλίση της κοίτης του φαραγγιού είναι πολύ μεγάλη, αλλά μπορεί να αποτελέσει μονοπάτι για ορειβασία. Επίσης εντυπωσιακά υψώνονται τα πρανή του, με εμφανείς τους γεωλογικούς σχηματισμούς, που προσελκύουν το βλέμμα του επισκέπτη με την ιδιαίτερη ομορφιά που παρουσιάζουν. Στα μισά περίπου της διαδρομής και όπως ανεβαίνουμε προς την Κερά στη δεξιά μεριά του φαραγγιού υπάρχει σπήλαιο το οποίο όμως δεν είναι ορατό από την κοίτη του φαραγγιού και για να μπει κανείς μέσα πρέπει να ανεβεί στην κορυφή του πρανούς και να χρησιμοποιήσει σχοινιά.
Το φαράγγι τούτο έχει επιφανειακό νερό, γεγονός που φαίνεται από τις πικροδάφνες που φύονται στην κοίτη του.
Το όνομα φαίνεται να προέρχεται από τα ροζ τοιχώματα του φαραγγιού. Κατά μια άλλη ενδιαφέρουσα εκδοχή, στο φαράγγι έριχναν τα στείρα ζώα. Έτσι, με τον καιρό, τα "στείρα ζα" έγινε "στη Ρόζα". (Κείμενο: Πολιτιστικός Σύλλογος Γωνιών Πεδιάδος)

Απόσταση διαδρομής 2.750m.Δύσκολη πρόσβαση

καιnbsp;</description><latitude>35.226762</latitude><longitude>25.445147</longitude></property><property><name>Φαράγγι της Σπηλιώτισσας</name><description>Είναι ένα από τα 14 φαράγγια του Δήμου Αρχανών - Αστερουσίων (Ηράκλειο) που απευθύνονται τόσο στους εξειδικευμένους λάτρεις του cannyoning, όσο και σε αυτούς που αναζητούν ευχάριστες διεξόδους αναψυχής στην παρθένα φύση και σε μαγευτικά τοπία.Το εν λόγω ρέμα ξεκινά από τα βορειοδυτικά υψώματα του οικισμού Χουδετσίου, τον οποίο και διασχίζει, ρέει προς τον οικισμό του Αγ. Βασιλείου και κατευθύνεται στον κάμπο των Πεζών. Το τμήμα ενδιαφέροντος του ρέματος, με μέγιστο φυσικό , ιστορικό και θρησκευτικό κάλλος , είναι αυτό που εκτείνεται μεταξύ των προαναφερθέντων οικισμών, και έχει συνολική έκταση 1,5km περίπου.

καιnbsp;</description><latitude>35.194432</latitude><longitude>25.188664</longitude></property><property><name>Φαράγγι Κάτω Αστρακών</name><description>Είναι ένα από τα 14 φαράγγια του Δήμου Αρχανών - Αστερουσίων (Ηράκλειο) που απευθύνονται τόσο στους εξειδικευμένους λάτρεις του cannyoning, όσο και σε αυτούς που αναζητούν ευχάριστες διεξόδους αναψυχής στην παρθένα φύση και σε μαγευτικά τοπία.
Το φαράγγι ξεκινάει από τη περιοχή Κολομόδι λίγο έξω από τον εγκαταλελειμμένο οικισμό των κάτω Αστρακών και αναπτύσσεται βόρεια περνώντας από το Νεραϊδόσπηλιο, τις πηγές Μηλιαρά στα Αϊτάνια και καταλήγει στο μέσα Καρτερό.
Η διαδρομή έχει μήκος περίπου 8 χλμ και εξελίσσεται σε εύκολο και καλά διευθετημένο μονοπάτι και χρειάζεται περίπου 4 ώρες περπάτημα.</description><latitude>35.231318</latitude><longitude>25.218705</longitude></property><property><name>Φαράγγι του Μαριδακίου</name><description>Είναι ένα από τα 14 φαράγγια του Δήμου Αρχανών - Αστερουσίων (Ηράκλειο) που απευθύνονται τόσο στους εξειδικευμένους λάτρεις του cannyoning, όσο και σε αυτούς που αναζητούν ευχάριστες διεξόδους αναψυχής στην παρθένα φύση και σε μαγευτικά τοπία.Η είσοδος πραγματοποιείται νότια του χωριού Αχεντριάς και η έξοδος στο ομόνυμο χωρίο Μαριδάκι (Αγ. Παρασκευή). H διάρκεια κατάβασης είναι 3 με 4 ώρες</description><latitude>34.991332</latitude><longitude>25.225166</longitude></property><property><name>Ρέμα του Αγίου Νικήτα</name><description>Είναι ένα από τα 14 φαράγγια του Δήμου Αρχανών - Αστερουσίων (Ηράκλειο) που απευθύνονται τόσο στους εξειδικευμένους λάτρεις του cannyoning, όσο και σε αυτούς που αναζητούν ευχάριστες διεξόδους αναψυχής στην παρθένα φύση και σε μαγευτικά τοπία.</description><latitude>34.991332</latitude><longitude>25.225166</longitude></property><property><name>Φαρράγι του Αμπά</name><description>Είναι ένα από τα 14 φαράγγια του Δήμου Αρχανών - Αστερουσίων (Ηράκλειο) που απευθύνονται τόσο στους εξειδικευμένους λάτρεις του cannyoning, όσο και σε αυτούς που αναζητούν ευχάριστες διεξόδους αναψυχής στην παρθένα φύση και σε μαγευτικά τοπία.</description><latitude>34.991332</latitude><longitude>25.225166</longitude></property><property><name>Εθιανό φαράγγι</name><description>Είναι ένα από τα 14 φαράγγια του Δήμου Αρχανών - Αστερουσίων (Ηράκλειο) που απευθύνονται τόσο στους εξειδικευμένους λάτρεις του cannyoning, όσο και σε αυτούς που αναζητούν ευχάριστες διεξόδους αναψυχής στην παρθένα φύση και σε μαγευτικά τοπία.</description><latitude>34.991332</latitude><longitude>25.225166</longitude></property><property><name>Φαράγγι του Τσούτσουρα</name><description>Είναι ένα από τα 14 φαράγγια του Δήμου Αρχανών - Αστερουσίων (Ηράκλειο) που απευθύνονται τόσο στους εξειδικευμένους λάτρεις του cannyoning, όσο και σε αυτούς που αναζητούν ευχάριστες διεξόδους αναψυχής στην παρθένα φύση και σε μαγευτικά τοπία.</description><latitude>34.991332</latitude><longitude>25.225166</longitude></property><property><name>Κακοπερατο φαράγγι</name><description>Είναι ένα από τα 14 φαράγγια του Δήμου Αρχανών - Αστερουσίων (Ηράκλειο) που απευθύνονται τόσο στους εξειδικευμένους λάτρεις του cannyoning, όσο και σε αυτούς που αναζητούν ευχάριστες διεξόδους αναψυχής στην παρθένα φύση και σε μαγευτικά τοπία.</description><latitude>34.991332</latitude><longitude>25.225166</longitude></property><property><name>Μεσοσφήνι</name><description>Είναι ένα από τα 14 φαράγγια του Δήμου Αρχανών - Αστερουσίων (Ηράκλειο) που απευθύνονται τόσο στους εξειδικευμένους λάτρεις του cannyoning, όσο και σε αυτούς που αναζητούν ευχάριστες διεξόδους αναψυχής στην παρθένα φύση και σε μαγευτικά τοπία.</description><latitude>34.991332</latitude><longitude>25.225166</longitude></property></Gorges>