<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<Museums><property><name>Aρχαιολογικό Μουσείο Χανίων</name><description>H έκθεση χωρίζεται κατά πλάτος σε δύο μεγάλες ενότητες : Στο ανατολικό τμήμα εκτίθενται ευρήματα της ύστερης νεολιθικής εποχής και της χαλκοκρατίας (μινωικοί χρόνοι). Στο δυτικό τμήμα εκτίθενται αρχαιότητες της εποχής του σιδήρου (ιστορικοί χρόνοι). Τα ευρήματα παρουσιάζονται κατά ανασκαφικά σύνολα και κατά θεματικές ενότητες. Στις συλλογές περιλαμβάνονται μινωικά ευρήματα από την πόλη των Χανίων, προϊστορικά ευρήματα από σπήλαια, μινωικά ευρήματα από διάφορες περιοχές του νομού, ευρήματα από τάφους της γεωμετρικής περιόδου, ευρήματα των ιστορικών χρόνων από την πόλη των Χανίων και από διάφορες άλλες πόλεις του νομού, νομίσματα, κοσμήματα (προϊστορικών και ιστορικών χρόνων), γλυπτά, επιγραφές, στήλες, ψηφιδωτά.

Το έτος 2000 δωρήθηκε στο Αρχαιολογικό Μουσείο Χανίων η ενδιαφέρουσα συλλογή Κωνσταντίνου, Μαρίκας και Κυριάκου Μητσοτάκη. Καταλαμβάνει τρεις μικρές αίθουσες στα βόρεια και σε επαφή με το ναό του Αγίου Φραγκίσκου. Τα εκθέματα αποτελούν το 1/3 της Συλλογής και η παρουσίασή τους ακολουθεί χρονολογική σειρά (τέλος 4ης χιλιετίας π.Χ. - 3ο αι. μ.Χ.). Περιλαμβάνονται ευρήματα μινωικής κεραμικής, πηλοπλαστικής, λιθοτεχνίας, σφραγιδογλυφίας, κοσμήματα και varia (ποικίλα αντικείμενα από διάφορες περιοχές).

Το Μουσείο διαθέτει εργαστήρια συνήρησης κεραμικής, μεταλλικών αντικειμένων, νομισμάτων, τοιχογραφιών, ψηφιδωτών και χημικό εργαστήριο, ενώ για την εξυπηρέτηση των επισκεπτών υπάρχει εκθετήριο - πωλητήριο του Ταμείου Αρχαιολογικών Πόρων στο ειδικά διαμορφωμένο κωδωνοστάσιο δίπλα στην κύρια είσοδο.

Σκοπός του Μουσείου είναι η προβολή της πολιτισμικής ιστορίας του τόπου κατά τον καλύτερο δυνατό τρόπο, έτσι ώστε να αποτελεί πόλο έλξης πολλών επισκεπτών. Στο πλαίσιο αυτό εντάσσεται και η διοργάνωση περιοδικών εκθέσεων, εκπαιδευτικών προγραμμάτων και διαφόρων εκδηλώσεων πολιτισμού στο χώρο του Μουσείου.(Συντάκτης: Βάννα Νινιού - Κινδελή, Αγγελική Τσίγκου, Αρχαιολόγοι.)

Τηλ:2821090334

Ώρες λειτουργίας:Τρίτη-Παρασκευή 8π.μ. με 7μ.μ,καιnbsp; Σάββατο-Κυριακή 8.30π.μ-3μ.μ.,καιnbsp; Δευτέρα κλειστά</description><latitude>35.5165</latitude><longitude>24.0175</longitude></property><property><name>Nαυτικό Μουσείο Κρήτης</name><description>Επίσης πίνακες ζωγραφικής, προσωπογραφίες, αυθεντικές ιστορικές φωτογραφίες, όπως η φωτογραφία με την ύψωση της Σημαίας της Ένωσης της Κρήτης με την Ελλάδα, στο φρούριο "Φιρκά" Χανίων, την 1η Δεκεμβρίου 1913 κ.ά.καιnbsp;Εκτίθενται ακόμα κειμήλια, όπως στολές και άλλα ενθυμήματα, ηρωϊκά πεσόντων ανδρών του Πολεμικού μας Ναυτικού, όπλα των αποβατικών επιχειρήσεων του 1912-13, πελέκεις των αγημάτων πυρκαϊάς, κρούσεως κ.λ.π.

Όλα τα εκθέματα από τη ναυτική μας παράδοση, είναι ταξινομημένα κατά ιστορικές περιόδους, δηλαδή εποχή χαλκού - Κλασική και Ελληνιστική (2.800 π.Χ.-6ος μ.Χ. αιώνας), Ενετική περίοδος (1200 μ.Χ. μέχρι τον 17ο αι.), Βυζαντινή και Μεταβυζαντινή (650 μ.Χ. μέχρι τον 18ο αιώνα), Τουρκοκρατία, Αγώνας Ανεξαρτησίας (1650-1909), Βαλκανικοί πόλεμοι (1912-1913), Β' Παγκόσμιος Πόλεμος (1940 - 1944), Μεταπολεμική Περίοδος (1944 και μετά).

Tο Ναυτικό Μουσείο Κρήτης έχει και έναν άλλο χώρο στην άλλη άκρη του παλαιού Ενετικού λιμανιού στο Νεώριο Moro όπου στεγάζεται η Μόνιμη Έκθεση Αρχαίας και Παραδοσιακής Ναυπηγικής και περιλαμβάνει το Μινωικό πλοίο ¨Μινώα¨ το οποίο είναι ανακατασκευή μιας ρεαλιστικής και τεκμηριωμένης εκδοχής κωπήλατου προϊστορικού πλοίου του 15ου αιώνα π.Χ. που άνηκε στην τυπολογία της νησιωτικής ναυπηγικής σχολής. Επίσης ο επισκέπτης θα μπορέσει να να δει πλούσιο φωτογραφικό υλικό από τα στάδια ανακατασκευής του, τα υλικά που χρησιμοποιήθηκαν καθως και εργαλεία . Επιπλέον στην έκθεση αυτή υπάρχει Φαρικό υλικό, δωρησμένο από την υπηρεσία Φάρων, έκθεση με γραμματόσημα Φάρων αλλά και μακέτες παραδοσιακών σκαφών κ.α. 

Διεύθυνση:Ακτή Κουντουριώτη

Τηλ:0030 2821091875καιnbsp;

Ηλεκτρονική διεύθυνση:http//www.mar-mus-crete.gr/

E-mail:mar-mus@otenet.gr

καιnbsp; καιnbsp;καιnbsp;

καιnbsp;</description><latitude>35.519</latitude><longitude>24.0159</longitude></property><property><name>Ιστορικό Αρχείο Κρήτης</name><description>Το Ιστορικό Αρχείο Κρήτης ιδρύθηκε το 1920 με έδρα τα Χανιά, ύστερα από απόφαση του τότε Γενικού Διοικητή Κρήτης. Ιδρυτής του ήταν ο αείμνηστος Νικόλαος Παπαδάκης από τη Σητεία, στον οποίο και ανετέθη η διεύθυνση του ΙΑΚ τον Μάρτιο του 1920. Αναλαμβάνοντας, αυτός ο ένθερμος συλλέκτης και φύλακας των μνημείων της Κρητικής Ιστορίας, δεν περιορίσθηκε μόνο στην πρόχειρη περισυλλογή του αρχειακού υλικού, αλλά με εξαιρετικό ζήλο και αυταπάρνηση και χωρίς να πληρώνεται πολλές φορές, εργάσθηκε σκληρά και κάτω από αντίξοες συνθήκες συλλέγοντας αρχειακό υλικό, κάνοντας εκκαθαρίσεις, ταξινόμηση και καταγραφή του και πέτυχε να ευαισθητοποιήσει κατά το δυνατόν τους αρμόδιους που δεν είχαν σε μεγάλη υπόληψη τα αρχεία.
Το αρχειακό υλικό του Ιστορικού Αρχείου Κρήτης καλύπτει όλη την Κρήτη (εξ ου και η ονομασία της Υπηρεσίας) και υπολογίζεται σε περίπου 700.000 σημαντικότατα έγγραφα και ντοκουμέντα, από το 1821 μέχρι σήμερα.</description><latitude>35.51094</latitude><longitude>24.02678</longitude></property><property><name>Βυζαντινή και Μεταβυζαντινή Συλλογή Χανίων</name><description>Στόχος της παρουσίασης του υλικού της Συλλογής είναι η σκιαγράφηση της ιστορικής και της καλλιτεχνικής φυσιογνωμίας του νομού Χανίων κατά τους βυζαντινούς και μεταβυζαντινούς χρόνους. Τα εκθέματα ομαδοποιήθηκαν κατά είδος σε ενότητες: ψηφιδωτά, επιτύμβιες επιγραφές, τοιχογραφίες, εικόνες, αρχιτεκτονικά γλυπτά, έργα κεραμικής και μικροτεχνίας, νομίσματα.

Τα έργα της κάθε ενότητας παρουσιάζονται σε χρονολογική διαδοχή. Χάρτες και επεξηγηματικοί πίνακες κατατοπίζουν τον επισκέπτη σχετικά με την προέλευση των εκθεμάτων και το ιστορικό πλαίσιο της εποχής τους.
καιnbsp;</description><latitude>35.51862</latitude><longitude>24.01488</longitude></property><property><name>Ιστορικό-Λαογραφικό Μουσείο Γαβαλοχωρίου</name><description>Στο ιστορικό τμήμα του Μουσείου εκτίθενται όπλα και σπαθιά από τους μακροχρόνιους αγώνες των Κρητικών για ελευθερία, μικρό μέρος των ζωγραφικών πινάκων και ιστορικών λιθογραφιών, στις οποίες απεικονίζονται παραστατικά τα σημαντικότερα γεγονότα της Ελληνικής και Κρητικής ιστορίας. Νομίσματα Ρωμαϊκά, Βυζαντινά, Βενετσιάνικα, Τουρκικά, Κρητικής Πολιτείας και νόμισμα των Συρακουσών (405-345 π.Χ.). Επίσης μετάλλια Γαβαλοχωριανών, κερδισμένα στα πεδία μαχών.</description><latitude>35.4251</latitude><longitude>24.2113</longitude></property><property><name>Αρχαιολογικό Μουσείο Κισάμου</name><description>Tα εκθέματα του Μουσείου παρέχουν μια διαχρονική εικόνα της ιστορίας της ευρύτερης περιοχής της Κισάμου από την προϊστορική εποχή μέχρι και την ύστερη αρχαιότητα, δηλ. τους παλαιοχριστιανικούς χρόνους. Η έκθεση είναι χωρισμένη σε ενότητες με βάση χρονολογικά και τοπικά κριτήρια και είναι κατανεμημένη στο ισόγειο και τον όροφο του κτιρίου. Έτσι ο επισκέπτης γνωρίζει τις αρχαιότητες της περιοχής με χρονολογική σειρά. Επιπλεόν τα ευρήματα παρουσιάζονται κατά ανασκαφικά σύνολα και κατά θεματικές ενότητες.
Το σύνολο της έκθεσης του Μουσείου περιλαμβάνει αρκετό πληροφοριακό και εποπτικό υλικό. Για την πληρέστερη ενημέρωση και την προσέλκυση του ενδιαφέροντος των επισκεπτών υπάρχει στη διάθεσή τους μια ηλεκτρονική παρουσίαση με έρευνα και τεκμηρίωση γύρω από τον πλέον καταστροφικό σεισμό της αρχαιότητας, το 365 μ.Χ., που έπληξε την Κρήτη και ισοπέδωσε την Κίσαμο.
Συντάκτες: Β. Νινιού-Κινδελή, Α. Τσίγκου, Αρχαιολόγοι</description><latitude>35.4959</latitude><longitude>23.6546</longitude></property><property><name>Πολεμικό Μουσείο Χανίων</name><description>Το Πολεμικό Μουσείο Αθηνών, στα πλαίσια της εκπλήρωσης της αποστολής του και σε συνεργασία με τοπικούς φορείς στην πόλη των Χανίων, ίδρυσε παράρτημα, το οποίο εγκαινιάστηκε τον Ιούλιο του 1995.
Η αποστολή του Μουσείου είναι η συγκέντρωση, διαφύλαξη, συντήρηση και έκθεση πολεμικών και άλλων κειμηλίων της περιόδου κυρίως από το 1821 έως το 1940, που αφορούν στη συμβολή των Κρητών στον Μακεδονικό και τον Βορειοηπειρωτικό Αγώνα (1903 - 1922), στους Βαλκανικούς Πολέμους (1912 - 13), στην Μικρασιατική Εκστρατεία (1919 - 1922), στον Α' και Β' Παγκόσμιο Πόλεμο, στη Μάχη της Κρήτης και την Εθνική Αντίσταση κατά τη διάρκεια της Γερμανικής Κατοχής (1941 - 45).

Το κτήριο καθώς και το στρατόπεδο Ζομπανάκη, έκτασης 2,646 τ.μ., ανήκει στην Κτηματική Εταιρεία του Δημοσίου, η οποία με την υπ'αριθμ.22/25-9-91 απόφαση την παρεχώρησε στο Πολεμικό Μουσείο για την στέγαση του Πολεμικού Μουσείου Χανίων. Το παράρτημα Χανίων υπάγεται επομένως διοικητικά στο Πολεμικό Μουσείο Αθηνών και στη συνέχεια στο Γ.Ε.ΕΘ.Α. και διοικείται από 6/μελές Διοικητικό Συμβούλιο.</description><latitude>35.51129</latitude><longitude>24.02749</longitude></property><property><name>Λαογραφικό Μουσείο "Κρητικό Σπίτι"</name><description/><latitude>35.51529</latitude><longitude>24.0177</longitude></property><property><name>Μουσείο Χημείας</name><description>καιnbsp; καιnbsp; καιnbsp;Διεύθυνση: Ελ.Βενιζέλου 34γ

καιnbsp; καιnbsp; καιnbsp;Τηλ:2821042504

καιnbsp; καιnbsp; καιnbsp; Επισκέψιμο ώρες εργασίας δημοσίων υπηρεσιών</description><latitude>35.51497</latitude><longitude>24.02755</longitude></property><property><name>Βυζαντινό και Λαογραφικό Μουσείο Σπηλιάς</name><description/><latitude>35.5157</latitude><longitude>23.7803</longitude></property><property><name>Μουσείο Τυπογραφίας της εφημερίδας “Χανιώτικα Νέα”</name><description>Το μοναδικό στην Ελλάδα Μουσείο Τυπογραφίας βρίσκεται στα Χανιά, λίγο έξω από την πόλη, στο Βιοτεχνικό Πάρκο Σούδας και αποτελεί όραμα ζωής του ιδρυτή του, Γιάννη Γαρεδάκη, ιδρυτή και εκδότη της εφημερίδας "Χανιώτικα νέα".καιnbsp;

Το μουσείο εγκαινιάστηκε το 2005. Η συλλογή του περιλαμβάνει περίτεχνα τυπογραφικά πιεστήρια και άλλα μηχανήματα καθώς και εργαλεία και αντικείμενα που παρουσιάζουν την εξέλιξη της τυπογραφίας από τη γέννησή της την εποχή του Γουτεμβέργιου μέχρι τις μέρες μας.
Σπάνια βιβλία και εφημερίδες καθώς και πολύτιμες λιθογραφίες μας ταξιδεύουν στην τέχνη της Τυπογραφίας.

Η προσπάθεια για εμπλουτισμό του μουσείου με νέα εκθέματα και η επαφή με τους ανθρώπους της Τυπογραφίας είναι συνεχής.Τον Απρίλιο του 2012 το μουσείο επεκτάθηκε σε νέα πτέρυγα προσθέτοντας στη συλλογή του εκθέματα που αφορούν στην εξέλιξη των γραφικών τεχνών καθώς και δύο αξιόλογες εκθέσεις που σχετίζονται με την εξέλιξη της τυπογραφίας και την ιστορία της γραφής.

Διεύθυνση:Βιοτεχνικό Πάρκο Χανίων,καιnbsp; Κτίριο 13-03, Σούδα, Τηλ:2821080091





καιnbsp;

καιnbsp;


καιnbsp;</description><latitude>35.4877</latitude><longitude>24.0728</longitude></property><property><name>Μουσείο Εθνικής Αντίστασης</name><description>Διεύθυνση:Θέρισο, Χανιά

Ωράριο λειτουργίας:Καθημερινά,Κυριακές καιamp; Αργίες 10:00-16:00

Tηλ:2821078004

καιnbsp;</description><latitude>35.419</latitude><longitude>23.984</longitude></property><property><name>Σπίτι Ελευθερίου Βενιζέλου</name><description/><latitude>35.52037</latitude><longitude>24.04025</longitude></property><property><name>Μουσείο Σχολικής Ζωής</name><description/><latitude>35.491</latitude><longitude>24.034</longitude></property><property><name>Μουσείο Ελιάς - Ινστιτούτο Ελιάς και Υποτροπικών Φυτών Χανίων</name><description/><latitude>35.491</latitude><longitude>24.034</longitude></property><property><name>Μουσείο Θαλάσσιου Πλούτου και Αλιευτικής Παράδοσης</name><description/><latitude>35.54469</latitude><longitude>23.78102</longitude></property><property><name>Μουσείο Αν. Σκαλίδη</name><description/><latitude>35.4856</latitude><longitude>23.9878</longitude></property><property><name>Μουσείο Ακριτών της Ευρώπης</name><description/><latitude>35.2334</latitude><longitude>23.6819</longitude></property><property><name>Μουσείο Αγίας Τριάδας Τζαγκαρόλων</name><description>Στις συλλογές της Μονής περιλαμβάνονται:

• Συλλογή εικόνων,
• Συλλογή κωδικών.

Από τα σημαντικότερα εκθέματα της Μονής είναι:

• Άγιος Ιωάννης Θεολόγος, 1500 περίπου. Φορητή εικόνα Κρητικής Σχολής,
• Δευτέρα Παρουσία, έργο του Εμμανουήλ Σκορδίλη, 17ος αιώνας. Φορητή εικόνα Κρητικής Σχολής,
• Χειρόγραφο ειλητάριο σε περγαμηνή, που περιέχει τη λειτουργία του Μ. Βασιλείου, γραμμένο και στις δύο πλευρές, σώζεται σε πολλά μικρά κομμάτια,
• Ρίζα Ιεσσαί. Φορητή εικόνα, 1853,
• Ιστορία του Παγκάλου Ιωσήφ. Φορητή εικόνα, 1858,
• Φιλοξενία του Αβραάμ. Φορητή εικόνα, 1855,
• Εις Άδου Κάθοδος. Φορητή εικόνα, 1855,
• Ζωοδόχος Πηγή. Εικόνα του 17ου αιώνα. Πιθανόν έργο του σημαντικού Χανιώτη ζωγράφου Εμμανουήλ ιερέα Σκορδίλη,
• Χριστός Βασιλεύς της δόξης,
• Άγιος Ιωάννης ο Πρόδρομος και σκηνές του βίου του. Εικόνα τέμπλου, 1846.

καιnbsp;Πληροφορίες:καιnbsp; τηλ.282163572 ( Ακρωτήριο Μέλεχα(Χανιά)</description><latitude>35.56112</latitude><longitude>24.13503</longitude></property><property><name>Μουσείο Μονής Γωνιάς</name><description>Στις συλλογές του Μουσείου περιλαμβάνονται:
καιbull;	Συλλογή εικόνων
καιbull;	Συλλογή βιβλίων και χειρογράφων,
καιbull;	Συλλογή αμφίων και
καιbull;	Συλλογή κειμηλίων.
Από τα σημαντικότερα εκθέματα του Μουσείου είναι:
καιbull;	Χριστός Μέγας Αρχιερεύς, 15ος αιώνα. Έργο του ζωγράφου Ανδρέα Ρίτζου. Φορητή εικόνα,
καιbull;	Παναγία Ελεούσα, 15ος αιώνας. Έργο του ζωγράφου Ανδρέα Ρίτζου. Φορητή εικόνα,
καιbull;	Άγιος Νικόλαος, 15ος αιώνα. Έργο του ζωγράφου Ανδρέα Ρίτζου. Φορητή εικόνα,
καιbull;	Μεταμόρφωση, 15ος αιώνα. Φορητή εικόνα,
καιbull;	Σταύρωση, 17ος αιώνας. Έργο του Κωνσταντίνου Παλαιοκαπά. Φορητή εικόνα,
καιbull;	Άγιος Νικόλαος, 1637. Έργο του Κωνσταντίνου Παλαιοκαπά. Φορητή εικόνα,
καιbull;	Άγιος Νικόλαος, 17ος αιώνας. Φορητή εικόνα,
καιbull;	Ιστορία Ιωσήφ Νείλου, 1642,
καιbull;	Κοίμηση της Θεοτόκου και σκηνές του βίου της, 1728. Φορητή εικόνα,
καιbull;	Αγία Παρασκευή και Αγία Αικατερίνη. Φορητή εικόνα Κρητικής Σχολής.</description><latitude>35.5514</latitude><longitude>23.7760</longitude></property><property><name>Συλλογή Μονής Χρυσοπηγής</name><description>Στις συλλογές της Μονής περιλαμβάνονται:


	Συλλογή εικόνων,
	Συλλογή Χειρογράφων.


Τα σημαντικότερα εκθέματα της Μονής είναι:


	Χριστός Ζωοδότης, αρχές 15ου αιώνας. Φορητή εικόνα.
	Άγιος Νικόλαος. Έργο του Εμμανουήλ Σκορδίλη. Φορητή εικόνα.
	Χριστός ένθρονος, 17ος αιώνας. Φορητή εικόνα.
	Αγία Τριάδα. Έργο του Γεωργίου, ιερομονάχου, 1853. Φορητή εικόνα.
	Άγιοι τεσσαράκοντα μάρτυρες, 186Ο. Φορητή εικόνα.
	Παναγία Οδηγήτρια, 18Ο6. Έργο του ζωγράφου Νικηφόρου.
	Βασιλεύς Βασιλέων και Μ. Αρχιερεύς, 1862. Φορητή εικόνα.
	Άγιος Ιωάννης Θεολόγος, 1856. Φορητή εικόνα.
	Κοίμηση Θεοτόκου. Φορητή εικόνα.
	Εικόνες δωδεκαόρτου τέμπλου, 1871.


Πληροφορίες:καιnbsp; Τηλ:2821091125καιnbsp; Fax:2821097600 Ιστοσελίδα:http://www.imx.gr/</description><latitude>35.3286</latitude><longitude>23.742</longitude></property><property><name>Aρχαιολογικό Μουσείο Ρεθύμνου</name><description>Αντικείμενα μεσομινωικής εποχής από τους αρχαιολογικούς χώρους Μοναστηρακίου, Αποδούλου και Βρύσινα. Εντυπωσιακά στο σύνολο αυτό είναι το σύνολο των σφραγισμάτων από το Μοναστηράκι καθώς και το ομοίωμα οικίσκου από τον ίδιο χώρο. Ευρήματα υστερομινωικής εποχής κυρίως από το νεκροταφείο των Αρμένων αλλά και από άλλες περιοχές όπως Μασταμπά, Σταυρωμένο, Παγκαλοχώρι, Σύβριτος.
Στα αντικείμενα περιλαμβάνονται χάλκινα εργαλεία και όπλα, ένα εντυπωσιακό οδοντόφρακτο κράνος, πλούσια κεραμική, κοσμήματα και σφραγιδόλιθοι. Επίσης πήλινα ειδώλια ανάμεσα στα οποία η περίφημη θεά με υψωμένα χέρια από το Παγκαλοχώρι. Εντυπωσιακές είναι και οι πήλινες λάρνακες με το φυτικό και γεωμετρικό διάκοσμο που προέρχονται κυρίως από το νεκροταφείο των Αρμένων.καιnbsp;Ευρήματα γεωμετρικών - αρχαϊκών χρόνων κυρίως από τους αρχαιολογικούς χώρους Αξού και Ελεύθερνας.

    Αντικείμενα κλασικής, ελληνιστικής και ρωμαϊκής εποχής κυρίως από τις περιοχές Σταυρωμένου και Αργυρούπολης. Στο σύνολο αυτό ξεχωρίζουν οι ρωμαϊκοι λύχνοι με παραστάσεις, τα χρυσά κοσμήματα από την περιοχή Σταυρωμένου και τα υάλινα αγγεία ελληνιστικής και ρωμαϊκής εποχής.
    καιnbsp;
    Συλλογή νομισμάτων.
    καιnbsp;
    Ειδώλια από το Μελιδόνι και την Αξό και άγνωστης προέλευσης αγγεία κλασικής και ελληνιστικής εποχής.
    καιnbsp;
    Επιγραφές από την περιοχή της Ελεύθερνας και συλλογή γλυπτών από τις περιοχές Σταυρωμένου, Ελεύθερνας, Αργυρούπολης.
</description><latitude>35.37155</latitude><longitude>24.47293</longitude></property><property><name>Ιστορικό και Λαογραφικό Μουσείο (Ρεθύμνης)</name><description>Οι εκθεσιακοί χώροι του Μουσείου (μόνιμη έκθεση) εκτείνονται σε πέντε (5) αίθουσες και περιλαμβάνουν κυρίως αντικείμενα της παραδοσιακής χειροτεχνίας και λαϊκής τέχνης. Στόχος του Ιστορικού - Λαογραφικού Μουσείου Ρεθύμνης είναι να εξελιχθεί σε ένα σύγχρονο ερευνητικό και εκπαιδευτικό κέντρο για τη διάσωση του Λαϊκού πολιτισμού της Κρήτης ενώ με διεθνή συνεργασία θα αναζητήσει και θα προβάλει τις κοινές αξίες των λαών που αποτελούν πανανθρώπινη κληρονομιά.

Στην αίθουσα Ι τα υφαντά που εκτίθενται χρονολογούνται από τον 19ο και 20ο αι. Είναι υφασμένα με λινάρι, βαμβάκι, μαλλί και μετάξι, ανήκουν σε διάφορες περιοχές της Κρήτης και παρουσιάζουν μεγάλη ποικιλία στην τεχνική και τα χρώματα. Στις προθήκες διακρίνονται κιλίμια, πατανίες, χιράμια, βούργιες, πετσέτες, τραπεζομάντηλα και κρεββατόγυροι.

Στην αίθουσα ΙΙ εκτίθενται αντικείμενα κεντητικής και κλώστινων συνθέσεων - δαντέλες. Δύο κεντημένοι ποδόγυροι του 17ου και 18ου αι. είναι χαρακτηριστικοί της υψηλής κεντητικής τέχνης στην Κρήτη αυτή την εποχή, βυζαντινής παράδοσης. Στην νεώτερη κεντητική του 20ου αι. παρουσιάζεται το έργο της Ρεθεμνιώτισσας Χρυσής Αγγελιδάκη και η προσπάθειά της να περάσει το ρεθεμνιώτικο υφαντό στο κέντημα και ιδιαίτερα τα σχέδια που γνώριζε από κιλίμια. Οι δαντέλες έχουν μακραίωνη παράδοση στην Κρήτη. Οι τρόποι και οι τεχνικές για τη διαπλοκή και την πλέξη της κλωστής, διαφυλάχτηκαν έως τις μέρες μας και παρουσιάζονται κατά τεχνικές. Ακόμη στην αίθουσα ΙΙ εκτίθενται δείγματα της ασπρορουχικής πουκαιnbsp;συνόδευε την αστική προίκα στα τέλη του 19ου και στις αρχές του 20ού αι.

Στην αίθουσα ΙΙΙ εκτίθενται αντικείμενα καλαθοπλεκτικής και κεραμικής καθώς και οι τρόποι και τα εργαλεία κατασκευής τους. Η τέχνη της καλαθοπλεκτικής είναι από τους παλαιότερους κλάδους της χειροτεχνίας. Η πλούσια φύση της Κρήτης έδωσε ποικίλα υλικά, όπως καλέμι, αγρελιά, ιτιά, το στέλεχος από το στάρι (ράπα) κ.ά. για να δημιουργήσουν οι τεχνίτες με λιγοστά εργαλεία διάφορα μεγέθη και σχήματα καλαθιών προσαρμοσμένα στις καθημερινές ανάγκες των κατοίκων του νησιού. Η τεχνική ποικίλλει στα διάφορα είδη καλαθιών και σε περιοχές της Κρήτης. Στο Νομό Ρεθύμνης γνωστά κέντρα αγγειοπλαστικής υπήρξαν η Καρωτή και οι Μαργαρίτες. Αναπαραστάσεις του παραδοσιακού ποδοκίνητου "τροχού", όπου ο αγγειοπλάστης κατασκευάζει μικρά αγγεία, πιθάρια και άλλα μεγάλα αγγεία, πληροφορούν τον επισκέπτη για την τέχνη αυτή που κράτησε μια σταθερή πορεία από την Μινωϊκή Εποχή μέχρι σήμερα. Εκτίθενται μικρά και μεγάλα αγγεία, χωρισμένα σε ενότητες. Αγγεία για το νερό, για το κρασί και τη ρακή, ειδικά αγγεία για την τροφή, για το λάδι, για την κτηνοτροφία και διάφορες άλλες χρήσεις. Ιδιαίτερη ενότητα αποτελούν τα κεραμικά είδη που χρησιμοποιούσαν στη μελισσοκομία.

Η αίθουσα ΙV είναι αφιερωμένη στις παραδοσιακές καλλιέργειες και το Ρεθεμνιώτικο παραδοσιακό "Ψωμί". Εκεί είναι συγκεντρωμένα τα παραδοσιακά εργαλεία της καλλιέργειας και της συγκομιδής των δημητριακών καρπών, τα εργαλεία για το άλεσμα του καρπού και για το ζύμωμα και το φούρνισμα του ψωμιού.

Τέλος, στην αίθουσα V παρουσιάζονται τα παραδοσιακά επαγγέλματα του χαλκουργού, του σαμαροποιού, του πεταλωτή και του μαχαιροποιού.

Το Μουσείο διαθέτει ακόμη αίθουσα για εκπαιδευτικά προγράμματα, διαλέξεις, πολιτιστικές εκδηλώσεις, εξοπλισμένη με σύγχρονα οπτικοακουστικά μέσα. Εκεί λειτουργεί σήμερα έκθεση αστικής λαογραφίας με θέμα "Το Ρέθυμνο από το 1898 έως το 1913. Από την Κρητική Πολιτεία στην Ένωση", στην οποία παρουσιάζεται η πολιτική, κοινωνική και οικονομική ζωή της πόλης την περίοδο αυτή. Στις δραστηριότητες του Μουσείου περιλαμβάνονται εκπαιδευτικά μαθήματα για σχολικές ομάδες, εκθέσεις, διαλέξεις και εκδόσεις.

καιnbsp;Διεύθυνση:M.Bερνάρδου 28-30,τ.κ.74100,Ρέθυμνο

καιnbsp;</description><latitude>35.3711</latitude><longitude>24.4732</longitude></property><property><name>Παλαιοντολογικό Μουσείο Ρεθύμνου</name><description>Πολύ σημαντικό είναι το υλικό των Πλειστοκαινικών ενδημικών ελεφάντων και ελαφιών της Κρήτης, όλα ευρήματα από την περιοχή του Ρεθύμνου. Παρουσιάζονται επίσης ανάμεσα στκαιrsquo; άλλα, απολιθώματα προερχόμενα από Παλαιοζωικές, Μεσοζωικές και Καινοζωικές θαλάσσιες αποθέσεις της Κρήτης.</description><latitude>35.36332</latitude><longitude>24.47784</longitude></property><property><name>Εκκλησιαστικό Μουσείο Μητροπολιτικού Ναού Ρεθύμνου</name><description>Περιλαμβάνει εκκλησιαστικά κειμήλια από το 1816 έως σήμερα, ανάμεσα στα οποία εκκλησιαστικά σκεύη, εικόνες, καμπάνες καθώς και το ρολόι του κωδωνοστασίου που βρίσκονταν σε λειτουργία από το 1894 έως και το 1986.</description><latitude>35.36332</latitude><longitude>24.47784</longitude></property><property><name>Moυσείο Ιεράς Μονής Αρκαδίου</name><description>Η θυσία, των πολιορκημένων από τους τούρκους, επαναστατών και λαού στην επανάσταση του 1866 κατέστησε τη Μονή Αρκαδίου παντοτινό σύμβολο θυσίας, ανδρείας και ελευθερίας.
Πολλά κειμήλια από την εποχή αυτή φυλάσσονται στο μουσείο, το οποίο βρίσκεται στη νότια πτέρυγα της μονής, όπου συναντούμε το ιερό λάβαρο του αρκαδικού δράματος, εικόνες μεταβυζαντινής κυρίως περιόδου, όπλα της επαναστάσεως, διάφορα αντικείμενα λατρείας, άμφια, χειρόγραφα, σφραγίδες και άλλα.
Στις συλλογές της Μονής Αρκαδίου περιλαμβάνονται:

    Συλλογή κρητικών εικόνων.
    Συλλογή εκκλησιαστικών βιβλίων και χειρογράφων.
    Συλλογή εκκλησιαστικών κειμηλίων.
    Συλλογή αμφίων.

Τα σημαντικότερα εκθέματα της Μονής είναι:

    Βημόθυρα με παράσταση Ευαγγελισμού και τους Αποστόλους Πέτρο και Παύλο, 15ος αιώνας.
    Άγιος Ιωάννης Πρόδρομος, τέλη 16ου αιώνα.
    Χριστός ένθρονος, 1631.
    Άγιος Γεώργιος Κεφαλοφόρος, 17ος αιώνας.
</description><latitude>35.3095</latitude><longitude>24.6291</longitude></property><property><name>Μουσείο Ιεράς Μονής Πρέβελης</name><description>Πολλά από τα διασωθέντα ιερά κειμήλια και εικόνες εκτίθενται στο  καλαίσθητο μουσείο που βρίσκεται μέσα στη μονή. Σώζεται ένας σημαντικός αριθμός από φορητές εικόνες (περίπου 100) που προέρχονται από τις κατά καιρούς διακοσμήσεις του Καθολικού, τα διάφορα εξωκκλήσια και το Καθολικό του Προδρόμου.
Στις συλλογές της Μονής Πρέβελη περιλαμβάνονται:

    Συλλογή εικόνων.
    Συλλογή αμφίων.
    Συλλογή εκκλησιαστικών σκευών.
    Συλλογή κειμηλίων.

Τα σημαντικότερα εκθέματα του Μουσείου της Μονής είναι:

    Σιγίλιο σε μεμβράνη, με θέμα την ανακήρυξη της Μονής σε σταυροπηγιακή, 1798.
    Σταυρός ευλογίας από επίχρυσο ασήμι, πολύχρωμο σμάλτο και ημιπολύτιμες πέτρες, 1708.
    Αργυρόδετο Ευαγγέλιο, 1807.
    Ευαγγέλιο με κάλυμμα από επίχρυσο ασήμι, 1847.
    Τετραευάγγελο με αργυρό κάλυμμα, 19ος αιώνας.
    Επίχρυσο δισκοπότηρο, με κάλυμμα, 1847.
    Συλλογή μεταλλικών σφραγίδων 19ου αιώνα.
    Συλλογή μεταλλικών πορπών, 19ου αιώνα.
    Συλλογή χρυσοκέντητων αμφίων, 19ου αι.
    Συλλογή μεταλλικών εκκλησιαστικών λειτουργικών σκευών.
</description><latitude>35.1752</latitude><longitude>24.4664</longitude></property><property><name>Στρατιωτικό Μουσείο Χρωμοναστηρίου</name><description>Το Στρατιωτικό Μουσείο φιλοξενεί πλήθος εκθεμάτων καιndash; στρατιωτικές στολές, όπλα διαφόρων εποχών, παράσημα κ.ά. και περιλαμβάνει τους εξής χώρους:

    Αίθουσα μακετών και στολών του Ελληνικού Στρατού
    Δύο αίθουσες κειμηλίων όλων των ιστορικών περιόδων από το 1821 και μετά
    Δύο αίθουσες περιοδικών εκθέσεων που στην παρούσα χρονική περίοδο φιλοξενούν το καιlaquo;Μακεδονικό Αγώνακαιraquo; και την καιlaquo;Κοινωνική προσφορά των ενόπλων δυνάμεωνκαιraquo; που παραχώρησε το Πολεμικό Μουσείο
    Αίθουσα ίντερνετ έξι θέσεων και βιβλιοθήκη με αναγνωστήριο
    Γραφείο Διευθύνσεως και Γραμματεία
    Αίθουσα συνεδρίων, διάφορους άλλους βοηθητικούς χώρους και εκθέματα στους εξωτερικούς χώρους του μουσείου.
</description><latitude>35.3263</latitude><longitude>24.511</longitude></property><property><name>Αρχαιολογικό Μουσείο Ηρακλείου</name><description>Κυρίαρχη θέση, στις συλλογές του κατέχουν τα μοναδικά αριστουργήματα της μινωικής τέχνης, την οποία μπορεί κανείς να θαυμάσει σε όλη της την εξέλιξη. Η συλλογή με τις μινωικές αρχαιότητες είναι η σημαντικότερη στον κόσμο και το μουσείο δίκαια θεωρείται το κατ' εξοχήν μουσείο του μινωικού πολιτισμού.

Το κτήριο, όπου στεγάζεται, βρίσκεται στο κέντρο της πόλης και κατασκευάσθηκε μεταξύ των ετών 1937 και 1940, σε σχέδια του αρχιτέκτονα Πάτροκλου Καραντινού. Στην ίδια θέση κατά τη διάρκεια της βενετοκρατίας βρισκόταν η καθολική μονή του Αγίου Φραγκίσκου, που καταστράφηκε από σεισμό το 1856. Το κτήριο του μουσείου είναι αντισεισμικό και αποτελεί σημαντικό δείγμα του μοντέρνου αρχιτεκτονικού κινήματος στην Ελλάδα, βραβευμένο με έπαινο Bauhaus στο Μεσοπόλεμο. Κατάφερε να συνδυάσει τις σύγχρονες τότε τάσεις της αρχιτεκτονικής, λαμβάνοντας υπ' όψη το περιεχόμενο των αρχαιολογικών συλλογών, να εξασφαλίσει καλό φυσικό φωτισμό, με φεγγίτες από την οροφή και στο ψηλότερο μέρος των τοίχων, και να διευκολύνει την ελεύθερη κίνηση μεγάλων ομάδων επισκεπτών.

Οι χρωματισμοί και τα υλικά κατασκευής, όπως και τα πολύχρωμα φλεβωτά μάρμαρα, παραπέμπουν στις τοιχογραφικές μιμήσεις ορθομαρμαρώσεων των μινωικών κτηρίων. Ο αρχιτέκτονας προέβλεψε, ακόμη, τη δυνατότητα μελλοντικών επεκτάσεων του μουσείου. Το κτήριο είναι διώροφο και διαθέτει εκτεταμένους εκθεσιακούς χώρους, εργαστήρια, σχεδιαστήριο, βιβλιοθήκη, γραφεία και ένα σπουδαίο τμήμα, την Επιστημονική Συλλογή, όπου φυλάσσονται και μελετώνται πολλά από τα ευρήματα. Στο μουσείο λειτουργούν, επίσης, πωλητήριο εκμαγείων μισθωμένο για λογαριασμό του Tαμείου Αρχαιολογικών Πόρων, κυλικείο, καθώς και πωλητήριο δελταρίων και διαφανειών.

Το Αρχαιολογικό Μουσείο Ηρακλείου έχει συγκροτηθεί ως Ειδική Περιφερειακή Υπηρεσία του Υπουργείου Πολιτισμού και έχει ως σκοπό την απόκτηση, αποδοχή, φύλαξη, συντήρηση, καταγραφή, τεκμηρίωση, έρευνα, μελέτη, δημοσίευση και κυρίως έκθεση και προβολή στο κοινό αντικειμένων που χρονολογούνται από τους απώτατους χρόνους της προϊστορικής εποχής έως την υστερορωμαϊκή περίοδο. Οργανώνει περιοδικές εκθέσεις, συμμετέχει σε εκθέσεις που περιοδεύουν στην Ελλάδα και στο εξωτερικό, συνεργάζεται με άλλους επιστημονικούς και ερευνητικούς φορείς και φιλοξενεί ποικίλες άλλες πολιτιστικές δραστηριότητες.

Αυτή τη στιγμή είναι ανοικτές στο κοινό οι Αϊθουσες των Γλυπτών, η Αίθουσα των Μινωικών Τοιχογραφιών και όλες οι αίθουσες των Ιστορικών Χρόνων (Εποχή του Σιδήρου έως Ύστερη Αρχαιότητα). Σε εξέλιξη βρίσκονται οι εργασίες της επανέκθεσης στις 12 αίθουσες των μινωικών συλλογών.</description><latitude>35.33979</latitude><longitude>25.13713</longitude></property><property><name>Moυσείο Κρητικής Εθνολογίας</name><description>Το μουσείο διαθέτει για την παρουσίαση των εκθεμάτων του ένα διώροφο κτίριο συνολικής επιφανείας 500 τ.μ. και σχεδιάζεται η επέκταση σε γειτνιάζον παραδοσιακό συγκρότημα 300 τ.μ.καιnbsp;Η εθνογραφική έρευνα του μουσείου και τα εκθέματά του καλύπτουν την 2η χιλιετία μ.Χ. στην Κρήτη. Στην πρώτη φάση της ιστορικής εξέλιξης του νησιού με την επανάκτησή του από τους Βυζαντινούς το 963 και την παρουσία τους έως το 1205, ο κρητικός λαός εισέρχεται στην ελληνική αναγέννηση του Μεσαίωνα.
Στην διάρκεια των 700 επόμενων ετών κατοχής από τους Ενετούς και τους Τούρκους, ο λαός αυτός όχι μόνο δεν θα υποκύψει πολιτισμικά στους κατακτητές, αλλά θα εξελιχθεί δημιουργικά μέσα στους αιώνες συντηρώντας τα πρότυπα της αυτοκρατορίας. Η Έκθεση παρουσιάζει 3000 εκθέματα απ' όλη την Κρήτη και ακολουθεί την εθνολογική ταξινομική των κοινωνικών εργασιών του Ανθρώπου: Διατροφή, Αρχιτεκτονική, Υφαντική, Τέχνες - Εμπόριο, Μεταφορές, Ήθη και Έθιμα, Κοινωνική Οργάνωση.
Η Μουσειολογική μεθοδολογία της Έκθεσης είναι εκείνη του G. H. Riviere, του Musee National des Arts et Traditions Populaires (ATP), στο Παρίσι. Η Έκθεση έλαβε το 1992 ειδικό έπαινο στα πλαίσια της βράβευσης του Ευρωπαϊκού Μουσείου της Χρονιάς (ΕΜΥΑ) από το European Museum Forum και το Συμβούλιο της Ευρώπης. Το Μουσείο Κρητικής Εθνολογίας (ΜΚΕ) ήταν το 6ο κατά σειρά Ελληνικό Μουσείο που λάβαινε διάκριση, από την ίδρυση του θεσμού το 1977.καιnbsp;Το Ίδρυμα Μουσείο Κρητικής Εθνολογίας εποπτεύεται από το Υπουργείο Πολιτισμού και ανήκει στη Διεύθυνση Λαϊκού Πολιτισμού με, χρονολογικά, τους Διευθυντές που υποστήριξαν το φορέα: Δημήτρης Κόκκινος, Γιώργος Νίνος, Μαίρη Μιχαϊλίδου, Θεοχάρης Προβατάκης και Τέτη Χατζηνικολάου.
(Συντάκτης: Χ. Βαλλιάνος)</description><latitude>35.084</latitude><longitude>24.812</longitude></property><property><name>Μουσείο "Νίκος Καζαντζάκης"</name><description>Ακόμα υπάρχει ραδιοφωνικό και τηλεοπτικό υλικό, καθώς και αρχείο τύπου. Τα δημοσιευμένα αφορούν τον Καζαντζάκη και προέρχονται από την Ελλάδα και το εξωτερικό. Τέλος ας αναφερθεί ότι από συσκευή τηλεοράσεως προβάλλεται οπτικοακουστικό υλικό με πρόγραμμα σε πέντε γλώσσες, ελληνικά - γαλλικά - γερμανικά - αγγλικά - ολλανδικά, που ενημερώνει, για την ζωή και το έργο του οικουμενικού συγγραφέα.

Είναι ένα Μουσείο που πρέπει απαραίτητα να επισκεφθείτε!καιnbsp;

Ώρες Λειτουργίας:

Μάρτιος-Οκτώβριος(Καθημερινά 09:00 εως 17:00) Νοέμβριος-Φεβρουάριος(Κάθε Κυριακή 10:00 εως 15:00) Διεύθυνση:Μυρτιά,τ.κ.70100 Δήμος Αρχανών-Αστερουσίων,καιnbsp; Ηράκλειο Κρήτης

Τηλ:28107416989,καιnbsp; Fax:2810742232 E-mail:info@kazantzakis-museum.gr</description><latitude>35.2414</latitude><longitude>25.21</longitude></property><property><name>"Λυχνοστάτης" Μουσείο Παραδοσιακής Ζωής και Λαϊκού Πολιτισμού Κρήτης</name><description>Ξεκίνησε το 1992 ως ιδιωτικό μουσείο. Το 1993 ιδρύθηκε ο Σύλλογος Φίλων του Μουσείου (ΝΠΙΔ), ο οποίος έχει αναλάβει αρκετές πρωτοβουλίες και εθελοντικές δράσεις για το μουσείο και τους σκοπούς που αυτό υπηρετεί. Ο σύλλογος αριθμεί σήμερα 143 μέλη (80 ενεργά).
Στο μουσείο ήδη λειτουργούν τμήματα Οπτικοακουστικών μέσων καιamp; Εκδόσεων [έχει γίνει παραγωγή σε 8 ηχοράματα - 2 βιντεοταινίες - 1 βιβλίο], Εκπαιδευτικών προγραμμάτων, Παραδοσιακών προιόντων, Τεκμηρίωσης. Μοναδικοί πόροι του μουσείου είναι τα έσοδα από τη λειτουργία του καθώς και ορισμένες ιδιωτικές χορηγίες.
Το μουσείο ήταν υποψήφιο για το Βραβείο του Ευρωπαικού Μουσείου της Χρονιάς 1996, ενώ το 1997 έλαβε έπαινο από το Πανεπιστήμιο Κρήτης στο διαγωνισμό Περιβαλλοντικής Προστασίας καιquot;Ελευθέριος Πλατάκηςκαιquot;. Έχει συμμετάσχει με εισηγήσεις και ηχοράματα σε 14 διεθνή και πανελλήνια συνέδρια - σεμινάρια και έχει οργανώσει 32 εκδηλώσεις σε Ελλάδα και Κρήτη με συνδιοργανωτές ποικίλλους πολιτιστικούς και επιστημονικούς φορείς.</description><latitude>35.30651</latitude><longitude>25.41111</longitude></property><property><name>Δημοτικό Μουσείο Της Μάχης της Κρήτης και της Εθνικής Αντίστασης</name><description>Επίσης περιλαμβάνει ποικίλα πολεμικά αντικείμενα (όπλα, εξαρτήματα, στολές, αντικείμενα καθημερινής χρήσης κ.λ.π.).
Μερικά από τα σημαντικότερα εκθέματα του Μουσείου είναι: Θυρεός της 50ης επετείου της μάχης της Κρήτης και 'Αποψη του χώρου του Ναυτικού Μουσείου Κρήτης που είναι αφιερωμένος στη Μάχη της Κρήτης.</description><latitude>35.33943</latitude><longitude>25.13835</longitude></property><property><name>Ιστορικό Μουσείο Κρήτης</name><description>Βυζαντινή - Μεσαιωνική συλλογή. Βυζαντινά, ενετικά και τουρκικά γλυπτά και επιγραφές, τοιχογραφίες (ΙΓ' - ΙΣΤ' αιώνα), εκκλησιαστικά σκεύη και άμφια, ξυλόγλυπτα, νομίσματα, κοσμήματα και μικροτεχνήματα της βυζαντινής και ενετικής περιόδου καθώς και ο μοναδικός στην Κρήτη πίνακας (΄Αποψη του ΄Ορους και της Μονής Σινά, 1570 περίπου) του Δομήνικου Θεοτοκόπουλου (El Greco).
Ιστορική συλλογή. Κειμήλια των κρητικών επαναστάσεων του ΙΘ' αιώνα και της Κρητικής Πολιτείας (1898 - 1913). Σημαίες, όπλα, προσωπογραφίες αγωνιστών, κοσμήματα, χαλκογραφίες, έπιπλα, ενδυμασίες, χάρτες, ενθύμια. Επίσης ιστορικά έγγραφα και φωτογραφικό αρχείο.
Λαογραφική συλλογή. Εκατοντάδες αντιπροσωπευτικά δείγματα της κρητικής λαϊκής τέχνης (υφαντά, κεντήματα, δαντέλες, ενδυμασίες, κοσμήματα, μικροτεχνήματα, μουσικά όργανα κ.λ.π.). Αναπαράσταση ενός παλαιού κρητικού χωριάτικου σπιτιού.
Αίθουσα Νίκου Καζαντζάκη. Το γραφείο, η βιβλιοθήκη, προσωπικά ενθύμια και χειρόγραφα πολλών έργων του μεγάλου συγγραφέα.
Αίθουσα Τσουδερού. Το γραφείο, η βιβλιοθήκη και τα προσωπικά ενθύμια του Πρωθυπουργού της Μάχης της Κρήτης, χαλκογραφίες, χάρτες, σπάνιες εκδόσεις και μια συλλογή κρητικών γραμματοσήμων.</description><latitude>null</latitude><longitude> null</longitude></property><property><name>Αγροτικό Μουσείο Πισκοπιανού - Εταιρία Κρητικών Ιστορικών Μελετών</name><description>Tο Αγροτικό Μουσείο Μενελάου Παρλαμά καιamp; Συλλογή Υφαντών Θεανώς Μεταξά-Κανακάκη, που στεγάζεται σε πετρόκτιστη φάμπρικα του 19ου αι. και οίκημα καιnbsp;(δωρεές της οικογένειας Παρλαμά), ιδρύθηκε από την Εταιρία Κρητικών Ιστορικών Μελετών το 1988.

Οι Συλλογές του Μουσείου είναι θεματικά διαρθρωμένεςκαιnbsp; (πατητήρι, καιnbsp;ρακοκάζανο, φούρνος, αγροτικά εργαλεία, κρητικό σπίτι, σιδεράδικο, βαρελάδικο, μαραγκούδικο, ελαιοτριβείο, υφαντά και εργαλεία υφαντικής), με άξονα την ύπαιθρο της Κρήτης και αντικείμενα που χρονολογούνται από τον όψιμο 19ο αιώνα μέχρι τα μέσα του 20ού αι. Το 2011, μετά από μια εκτεταμένη ανακαίνιση και επέκταση (Π.Ε.Π. Κρήτης), το Μουσείο απέκτησεκαιnbsp; πτέρυγες υφαντικής με υφαντά από τις Συλλογές της Θεανώς Μεταξά-Κανακάκη.

Πλούσιο εποπτικό υλικό και ψηφιακά μέσα προσφέρουν στον επισκέπτη επιπλέον πληροφορία και τεκμηρίωση των εκθεμάτων. Το μουσείο είναι προσβάσιμο καιnbsp;στα Α.Μ.Ε.Α., διαθέτει μικρό πωλητήριο, αίθουσα περιοδικών εκθέσεων καικαιnbsp; χώρους ανάπαυσης.


Εισιτήρια

Ολόκληρο:

€ 4,00


Μειωμένο [μαθητές και φοιτητές (με κάρτες), άτομα άνω των 65 ετών]:

€ 3,00

Παιδιά έως 12 ετών:

Ελεύθερη είσοδος

</description><latitude>35.3081</latitude><longitude>25.3839</longitude></property><property><name>Αργυράκειο Πολεμικό και Εθνολογικό μουσείο</name><description>Το μουσείο βρίσκεται στην Επισκοπή και διαθέτει 25 συνολικά προθήκες και εξωτερικό χώρο όπου εκτίθενται αντικείμενα πολεμικά, όπως ασύρματοι, χειροβομβίδες, αλεξίπτωτα, φωτογραφίες, χάρτες, έγγραφα, κανόνι κ.λπ.</description><latitude>35.2616</latitude><longitude>25.2164</longitude></property><property><name>Αρχαιολογική Συλλογή Γορτύνας</name><description>Φιλοξενεί ορισμένα από τα ευρήματα του αρχαιολογικού χώρου ίσως όχι τα σπουδαιότερα, εφόσον τα περισσότερα βρίσκονται στο αρχαιολογικό μουσείο Ηρακλείου, ωστόσο η επίσκεψη σε αυτό αξίζει καθώς μπορεί να συνδυαστεί με την περιήγηση στον αρχαιολογικό χώρο της σπουδαιότερης κατά τα ρωμαϊκά χρόνια πόλης, το οποίο είναι σαν ένα μεγάλο υπαίθριο μουσείο.</description><latitude>35.073</latitude><longitude>24.948</longitude></property><property><name>Αρχαιολογική Συλλογή Αρχανών</name><description>Τα περισσότερα βέβαια ευρήματα βρίσκονται στο αρχαιολογικό μουσείο Ηρακλείου, ωστόσο ο επιτυχημένος τρόπος έκθεσης των ευρημάτων και αντιγράφων, βοηθάει τον επισκέπτη να αποκτήσει μια καλή εικόνα της ζωής στην μινωική Κρήτη.</description><latitude>35.2442</latitude><longitude>25.1638</longitude></property><property><name>Εκκλησιαστικό και Λαογραφικό μουσείο Καλυβιανής</name><description>καιnbsp;Η εκκλησιαστική συλλογή του μουσείου περιλαμβάνει φορητές εικόνες του 18ου και 19ου αιώνα, αρχιερατικά άμφια, ευαγγέλια, χειρόγραφα του 19ου αι., ξυλόγλυπτα αντικείμενα, καθώς και ένα ανεκτίμητης αξίας ξυλόγλυπτο τέμπλο του 18ου αιώνα. Το μουσείο έχει και λαογραφικό τμήμα, όπου εκτίθενται είδη λαϊκού πολιτισμού και οικονομίας όπως αγροτικά εργαλεία και χρηστικά σκεύη.</description><latitude>35.0531</latitude><longitude>24.8742</longitude></property><property><name>Ιστορικό και Λαογραφικό μουσείο Βιάννου</name><description>Επίσης σε αυτό εκτίθενται όπλα και πυρομαχικά του Α΄ και Β΄ παγκοσμίου πολέμου κατά τη διάρκεια του οποίου σημειώθηκε το γνωστό ολοκαύτωμα των χωριών της Βιάννου, καθώς και μια ενότητα εκθεμάτων του Ι. Κονδυλάκη, ενός από τους πιο σημαντικούς ηθογράφους της νεοελληνικής πεζογραφίας.</description><latitude>35.05433</latitude><longitude>25.4099</longitude></property><property><name>Μουσείο Αγροτικής Ιστορίας και Λαϊκής Τέχνης Αρολίθου</name><description>Μέσα στο χώρο του πρότυπου κρητικού χωριού λειτουργεί και λαογραφικό μουσείο όπου εκθέτονται αντικείμενα από την καθημερινή ζωή και οικονομική δραστηριότητα του Κρητικού.</description><latitude>35.3164</latitude><longitude>25.0348</longitude></property><property><name>Μουσείο Δομήνικου Θεοτοκόπουλου</name><description>καιnbsp; καιnbsp;Ωράριο λειτουργίας: καθημερινά από τις 09.00-19.00.</description><latitude>35.38284</latitude><longitude>24.95851</longitude></property><property><name>Aρχαιολογικό Μουσείο Σητείας</name><description>Το μουσείο αποτελεί πλήρες μουσειακό συγκρότημα, που διαθέτει αποθηκευτικούς και εργαστηριακούς χώρους, γραφεία για το επιστημονικό, διοικητικό και φυλακτικό προσωπικό και μικρή αρχαιολογική βιβλιοθήκη.καιnbsp;Μπαίνοντας από την κύρια είσοδο στον προθάλαμο βρίσκονται στα δεξιά το εκδοτήριο εισιτηρίων και το πωλητήριο βιβλίων και καρτών και μπροστά οι τουαλέτες των επισκεπτών. Στα αριστερά ανοίγεται ο ενιαίος εκθεσιακός χώρος, ο οποίος χωρίζεται σε τέσσερις ενότητες με διαχωριστικούς πίνακες που παρέχουν στον επισκέπτη δίγλωσσο πληροφοριακό υλικό.
Τα ευρήματα καλύπτουν μια περίοδο 4.000 περίπου χρόνων, από την Ύστερη Νεολιθική έως την Ύστερη Ρωμαϊκή Περίοδο και παρουσιάζονται κυρίως σε ανασκαφικά σύνολα κατά περιοχές. Οι προθήκες παρέχουν γενική πεντάγλωσση ενημέρωση στον επισκέπτη, η οποία στο μέλλον θα γίνει πιο λεπτομερειακή χωρίς να θιγεί η αισθητική των ευρημάτων.καιnbsp;Η περιήγηση αρχίζει από τον προθάλαμο, στο κέντρο του οποίου εκτίθεται το περίφημο χρυσελεφάντινο αγαλματίδιο από τη μινωική πόλη του Παλαικάστρου.καιnbsp;Πρόκειται για αριστουργηματικό κομμάτι της τέχνης των Μινωιτών.
Στη δεύτερη ενότητα εκτίθενται τα ευρήματα από το ανάκτορο της Κάτω Ζάκρου και την περιοχή του: γιγάντια πιθάρια, πλήθος διακοσμημένων αγγείων και σκευών, ένας πίθος με έγχρωμη διακόσμηση, κομψοτεχνήματα μικροτεχνίας. Η προθήκη 16 περιλαμβάνει ένα θαυμάσιο σύνολο πινακίδων της Γραμμικής Γραφής Α από το αρχειοφυλάκειο του ανακτόρου.
Στην τρίτη ενότητα παρουσιάζονται ευρήματα που προέρχονται κύριως, από ταφικά σύνολα της γεωμετρικής και αρχαϊκής Σητείας. Στην προθήκη 22 μπορεί κανείς να δει ανάγλυφα πλακίδια και ειδώλια από τον αποθέτη αρχαϊκού ιερού που βρέθηκε στην πόλη της Σητείας. Εντυπωσικά είναι τα σύνολα των ευρημάτων Ελληνιστικών και Ελληνορωμαϊκών Χρόνων στην τέταρτη ενότητα από τον Ξηρόκαμπο, τη Ζήρο, τον Τρυπητό, την έπαυλη του Μακρύ Γιαλού, το Κουφονήσι κλπ. καιnbsp;
(Συντάκτης: Μ. Χατζηπαναγιώτη, Αρχαιολόγος)</description><latitude>35.20454</latitude><longitude>26.10522</longitude></property><property><name>Αρχαιολογικό Μουσείο Αγίου Νικολάου</name><description>Ο επισκέπτης μπορεί να παρακολουθήσει τη διαχρονική εξέλιξη της τέχνης στην περιοχή μέσα από αντιπροσωπευτικά δείγματα διαφόρων ρυθμών και εποχών. Μεγαλύτερα και σπουδαιότερα σύνολα αποτελούν τα κτερίσματα από το πρωτομινωικό νεκροταφείο της Αγίας Φωτιάς κοντά στη Σητεία (3.000-2.300 π.Χ.) στην πρώτη αίθουσα και τα ευρήματα από το ανάκτορο των Μαλλίων που έφεραν στο φως οι έρευνες της Γαλλικής Αρχαιολογικής Σχολής, στην τέταρτη αίθουσα. Πιο διάσημο αντικείμενο θεωρείται το σπονδικό αγγείο που έγινε γνωστό ως καιquot;η θεά της Μύρτουκαιquot;.
Το κτίριο του Μουσείου είναι ορθογώνιο με οκτώ αίθουσες για τα εκθέματα, που διατάσσονται κυκλικά γύρω από κεντρικό ορθογώνιο και πλακόστρωτο αίθριο. Μπροστά του ανοίγεται αυλή στεγασμένη που οδηγεί στα γραφεία της Υπηρεσίας (πρώην Εφορείο) και στο εργαστήριο συντήρησης από τη μια και σε κήπο που σε σχήμα Π πλαισιώνει το κεντρικό κτίριο. Μπαίνοντας από την κύρια είσοδο του Μουσείου στον προθάλαμο βρίσκεται στα αριστερά το εκδοτήριο εισιτηρίων και πωλητήριο βιβλίων και καρτών με το μικρό δωμάτιο των φυλάκων πίσω του. Δεξιά βρίσκονται οι τουαλέτες.
Μπροστά ανοίγονται οι αίθουσες των εκθεμάτων. Ο επισκέπτης προχωρά προς αριστερά κι ακολουθώντας πορεία φοράς του ρολογιού, παρακολουθεί τα εκθέματα κατά ανασκαφικά σύνολα και κατά χρονολογική σειρά. Στην πρώτη αίθουσα εκτίθενται κτερίσματα που βρέθηκαν το 1971 στο παραθαλάσσιο νεκροταφείο της Αγίας Φωτιάς. Το νεκροταφείο αυτό, το μεγαλύτερο σε αριθμό τάφων της προϊστορικής Κρήτης κι ένα από τα μεγαλύτερα της Ελλάδας, είχε τουλάχιστον 260 τάφους με πάνω από 1.600 αγγεία, μερικά χάλκινα εγχειρίδια και πολλές λεπίδες οψιανού (3.000-2.300 π.Χ.). Τα αγγεία καμωμένα χωρίς τη βοήθεια κεραμεικού τροχού ακολουθούν διάφορα σχήματα και μαρτυρούν τόσο σχέσεις και επιρροές ενδοκρητικές (κυρίως με την κεντρική Κρήτη), όσο και με τις Κυκλάδες. Οι κυκλαδίτικες επιρροές, μάλιστα, είναι τόσο ισχυρές ώστε μπορούμε να μιλήσουμε για Κρητοκυκλαδικό πολιτισμό.
Στη δεύτερη αίθουσα εκτίθεται άλλη περίφημη νεότερη ομάδα κεραμικής από το σημαντικό πρωτομινωικό οικισμό Φούρνου Κορυφή κοντά στο χωριό Μύρτος Ιεράπετρας. Σε αυτή ανήκει το διασημότερο αντικείμενο του Μουσείου καιquot;η θεά της Μύρτουκαιquot;. Πρόκειται για έξοχο σπονδικό αγγείο (ΠΜ ΙΙβ περιόδου) με τη μορφή σχηματοποιημένης θεάς με πολύ μικρό κεφάλι πάνω σε ψηλό, λεπτό λαιμό και κωδωνόσχημο σώμα. Με το δεξί χέρι κρατά και παράλληλα με το αριστερό αγκαλιάζει μικρού μεγέθους ραμφόστομη πρόχου, μοναδική έξοδο υγρού από το εσωτερικό του σπονδικού αγγείου.

Στο παρελθόν έχουν φιλοξενηθεί περιοδικές εκθέσεις όπως: καιquot;Λασίθι 5.000 χρόνια καλλιτεχνικής έκφρασης: Νίκος Σωτηριάδης, προσωπεία-ειδώλια 1997 μ.Χ.καιquot;, καιquot;Ευρωπαϊκές Ημέρες Πολιτιστικής Κληρονομιάς: Το αθάνατο νερόκαιquot; κλπ. Στο άμεσο μέλλον οι αίθουσες θα λάβουν την τελική τους μορφή, καθώς προτίθεται να γίνει επανέκθεση των αντικειμένων στα πλαίσια ένταξης του Μουσείου στο Γ' ΚΠΣ από την ΚΔ' Εφορεία Προϊστορικών και Κλασικών Αρχαιοτήτων, στην οποία ανήκει.
(Συντάκτης: Μ. Χατζηπαναγιώτη, Αρχαιολόγος)</description><latitude>35.19349</latitude><longitude>25.71563</longitude></property><property><name>Αρχαιολογική Συλλογή Νεαπόλεως</name><description>
    Ευρήματα ανασκαφικής έρευνας της Γαλλικής Αρχαιολογικής Σχολής στην Ελούντα (1937),
    καιnbsp;
    καιnbsp;Ευρήματα ανασκαφικής έρευνας της Γαλλικής Αρχαιολογικής Σχολής στα Ελληνικά (1937),
    καιnbsp;
    Ευρήματα ανασκαφικής έρευνας της Γαλλικής Αρχαιολογικής Σχολής στη Δρήρο (1937),
    καιnbsp;
    Ευρήματα ανασκαφικής έρευνας του Εμμ. Μαυροειδή σε Υστερομινωικό τάφο Τουρλωτής Σητείας,
    καιnbsp;
    Ευρήματα ανασκαφικής έρευνας του Εμμ. Μαυροειδή σε τάφο του Καλού Χωριού (αρχ. Ιστρώνα). Ελληνιστικών χρόνων,
    καιnbsp;
    Ευρήματα από περισυλλογές σε διάφορες περιοχές του Μεραμβέλλου και από παραδόσεις,
    καιnbsp;
    Αρχαιότητες προερχόμενες από τον Άγιο Νικόλαο (αρχαία Λατώ προς Καμάρα) και άλλες περιοχές του νομού, από συγκέντρωση από τις Ιταλικές δυνάμεις κατοχής,
    καιnbsp;
    Νομισματική Συλλογή, από παραδόσεις.
</description><latitude>35.2558</latitude><longitude>25.6068</longitude></property><property><name>Μουσείο Ιεράς Μονής Τοπλού</name><description>Τα σημαντικότερα εκθέματα του Μουσείου της Μονής είναι:

    Παναγία η Αμίαντος, 15ος αιώνας. Φορητή εικόνα,
    καιnbsp;
    Χριστός Παντοκράτωρ, 15ος αιώνας. Έργο του ζωγράφου Ανδρέα Ρίτζου. Φορητή εικόνα,
    καιnbsp;
    Άγιος Ιωάννης ο Πρόδρομος και σκηνές του βίου του, 17ος αιώνας. Έργο του Φ. Καβερτζά. Φορητή εικόνα,
    καιnbsp;
    Η Κοίμηση της Θεοτόκου, 15ος αιώνας. Φορητή εικόνα,
    καιnbsp;
    Παναγία η Αμόλυντος, 15ος αιώνας. Φορητή εικόνα,
    καιnbsp;
    Παναγία του Πάθους και Άγιος Νικόλαος, 1642. Φορητή εικόνα,
    καιnbsp;
    Άγιοι Θεόδωροι, 1723. Έργο του ζωγράφου Νικήτα. Φορητή εικόνα,
    καιnbsp;
    Αγία Τριάδα, 17ος αιώνας. Φορητή εικόνα,
    καιnbsp;
    Άγιοι Ιγνάτιος και Σάββας, 17ος αιώνας. Φορητή εικόνα,
    καιnbsp;
    Άγιοι Αθανάσιος, Κύριλλος και Άγιος Ιωάννης ο Ελεήμων, 17ος αιώνας. Φορητή εικόνα.
</description><latitude>35.2214</latitude><longitude>26.2155</longitude></property><property><name>Μουσείο Φυσικής Ιστορίας Κρήτης – Πανεπιστήμιο Κρήτης</name><description>Στα τέσσερα διαφορετικά επίπεδα της έκθεσης οι επισκέπτες έχουν τη δυνατότητα να περιηγηθούν στα καιlaquo;Μεγαδιοράματακαιraquo;, δηλαδή ρεαλιστικές και σε φυσικό μέγεθος αναπαραστάσεις της φύσης, στο Γιγάντιο Δεινοθήριο, στα Απολιθώματα, στο Ζωντανό Μουσείο, στον Ερευνότοπο, στον Εγκέλαδο, στην Αίθουσα Πολυμέσων και στο Χώρο των Περιοδικών Εκθέσεων. καιnbsp;Παράλληλα, το 2012 φιλοξενείται σε χώρους του Μουσείου, η εντυπωσιακή έκθεση Δεινόσαυροι της Παταγονίας.
Στο ισόγειο γνωρίστε μερικά από τα μοναδικά απολιθώματα θηλαστικών που βρέθηκαν στην Κρήτη. Περιηγηθείτε στα δύο Μεγαδιοράματα όπου προβάλλονται τα δάση των φυλλοβόλων δένδρων και οι θαμνότοποι της Μεσογείου και δείτε την αρκούδα, τον αγριόχοιρο, το λύκο, την αλεπού, τον αγριόγατο και πολλά ακόμη. Στη βόρεια αίθουσα γνωρίστε την ιστορία των Δεινόσαυρων της Παταγονίας και το τραγικό τους τέλος. Στο ανατολικό κτήριο του ισογείου μην παραλείψετε να επισκεφτείτε το Χώρο των Περιοδικών Εκθέσεων.
Στο επίπεδο +1 περιηγηθείτε σε δύο ακόμη εντυπωσιακά Μεγαδιοράματα που φιλοξενούν τα οικοσυστήματα των κωνοφόρων δένδρων και των ψηλών βουνών της Μεσογείου. Η ραβδωτή ύαινα, το τσακάλι, το πλατώνι, η στεπογερακίνα, ο σφηκιάρης, αλλά και ο εντυπωσιακός λύγκας χαρακτηρίζουν τα κωνοφόρα δάση με κέδρα, έλατα και κυπαρίσσια, ενώ στα οικοσυστήματα των ψηλών βουνών εντυπωσιάζουν ο αίγαγρος, το αγριόγιδο και το αγρινό της Κύπρου. Στο επίπεδο αυτό μπορείτε να ξεκουραστείτε απολαμβάνοντας τον καφέ σας ή ένα γρήγορο φαγητό με θέα το Κρητικό πέλαγος. 

Το γιγάντιο δεινοθήριο είναι ένα ακόμη εντυπωσιακό έκθεμα που μπορείτε να δείτε από αυτό το επίπεδο. Πρόκειται για μια αναπαράσταση σε φυσικό μέγεθος του τρίτου μεγαλύτερου χερσαίου θηλαστικού που έχει βρεθεί στον κόσμο, με 5 μέτρα ύψος και 7 μέτρα μήκος. Έζησε στην Κρήτη πριν από 8,5 εκατομμύρια χρόνια. Οι μικροί μας φίλοι μπορούν να επισκεφτούν τον ερευνότοπο και να ζήσουν τη μαγεία της εξερεύνησης σε ένα χώρο αποκλειστικά για τα παιδιά, μοναδικό στην Ελλάδα, πρωτότυπο, με ποικίλες βιωματικές και διαδραστικές δραστηριότητες.καιnbsp;Ένα επίπεδο χαμηλότερα, στο επίπεδο -2 ζήστε τη μοναδική εμπειρία των σεισμών! Ο τρομερός Εγκέλαδος σας περιμένει εκεί, ανυπομονώντας να σας ταρακουνήσει στη σεισμική του τράπεζα! Στο επίπεδο αυτό μπορείτε να θαυμάσετε μερικούς από τους πιο μεγάλους Δεινόσαυρους της Παταγονίας και τα παιδιά να παίξουν στο Δεινότοπο.
Στο επίπεδο -1 θα γνωρίσετε τη ζωή στα οικοσυστήματα του νερού και των ερήμων στα αντίστοιχα μεγαδιοράματα. Η μεσογειακή φώκια, η βίδρα, η χαλκόκοτα, οι ερωδιοί και η χουλιαρομύτα είναι μερικοί μόνο από τους ιδιαίτερους κατοίκους των υδάτινων οικοσυστημάτων. Στα ερημικά οικοσυστήματα της ανατολικής Μεσογείου συγκρίνετε την αμμώδη και βραχώδη έρημο με την ημιέρημο της Κρήτης. Η αντιλόπη, η αλεπού της ερήμου και το βερβέρικο αρνί, είναι κάποια από τα ζώα που θα τραβήξουν την προσοχή σας. Στο Ζωντανό Μουσείο έχετε την ευκαιρία να δείτε τρίτωνες, οχιές, αγκαθοπόντικες και πολλά άλλα ζωντανά ζώα. Μην παραλείψετε να παρακολουθήσετε τις επιλεγμένες προβολές στην Αίθουσα Πολυμέσων.</description><latitude>35.34187</latitude><longitude>25.12661</longitude></property><property><name>Αρχαιολογική Συλλογή Ιεράπετρας</name><description>Στις συλλογές περιλαμβάνονται:
Μινωική τέχνη: γραπτές μινωικές σαρκοφάγοι, λυχνάρια, υστερομινωικά ΙΙΙ αγγεία (1400-1200 π.Χ.), κυρίως ψευδόστομοι αμφορείς και κρατήρες. Γεωμετρική τέχνη (ειδώλια, αγγεία), 9ος-8ος αιώνας π.Χ. Αρχαϊκή τέχνη (κυρίως ειδώλια και ανάγλυφα πλακίδια). Τέλη 7ου-6ου αιώνα π.Χ. Κλασική και Ελληνιστική Τέχνη (αγγεία και ειδώλια), 5ος-1ος αιώνας π.Χ. Ελληνορωμαϊκή τέχνη (αγγεία και ειδώλια). Τέλη 1ου π.Χ. - 4ου μ.Χ. αιώνα. Γλυπτά και αγάλματα ρωμαϊκών χρόνων. Επιγραφές επιτύμβιες και αναθηματικές, ελληνορωμαϊκών χρόνων.
Aπό τα σημαντικότερα εκθέματα του Μουσείου είναι:

    Πήλινη σαρκοφάγος. Προέρχεται από λαξευτό πεταλοειδή τάφο του 1450-1400 π.Χ. από την περιοχή Επισκοπής Ιεράπετρας. Είναι κιβωτιόσχημη, με σαμαρόσχημο κάλυμμα, που στη μία απόληξη της κορυφής έχει βουκράνιο και στην άλλη ανθρωπόμορφο ειδώλιο. Οι παραστάσεις που καλύπτουν όλες τις επιφάνειες διακοσμούνται με σκηνές, σε πλαίσια, από την καθημερινή ζωή στην ύπαιθρο.
    Λίθινη στήλη από την Ιεράπυτνα (σημερινή Ιεράπετρα), ρωμαϊκών χρόνων, από μαύρο τιτανόλιθο . Σώζεται το μεγαλύτερο τμήμα της, αποτελούμενο από τέσσερα κομμάτια όπου τα τρία συνανήκουν. Είναι αμφίγραφη. Στη μια όψη αναγράφεται το κείμενο της Συνθήκης της Ιεράπυτνας με τον βασιλέα της Μακεδονίας Αντίγονο. Στην άλλη όψη υπάρχει το κείμενο ισοπολιτείας με τους Αρκάδες.
    Τιμητική επιγραφή, η οποία στήθηκε για να θυμίζει την τιμή που έκανε η πόλη της Ιεράπυτνας στον Τίτο Κλαύδιο Αρισταγόρα να τον ονομάσει προστάτη και έκδικο, δηλαδή προστάτη των συμφερόντων του Δήμου, γιατί επισκεύασε με δικά του χρήματα το κατεστραμμένο κτήριο των Δημόσιων Αρχείων.
    Αμφορέας, από τη συνοικία Μανωλιανά Ιεράπετρας, 4ος π.Χ. αιώνας. Η διατήρησή του είναι πολύ καλή. Εκτός από την ανθεμωτή διακόσμηση στους ώμους, φέρει στις δύο πλευρές της κοιλιάς ενδιαφέρουσα ερυθρόμορφη διακόσμηση: στη μία εικονίζεται προετοιμασία του πολεμιστή με τη βοήθεια γυναικείας μορφής και την παρουσία γεροντικής, ίσως παιδαγωγού και στην άλλη, δύο ανδρικές μορφές προχωρούν προς μία τρίτη.
    Πήλινο πλαστικό αγγείο. Το αγγείο έχει σχηματισθεί από την κωμική παράσταση γέρου που κάθεται στα πόδια του. Η κεφαλή δυσανάλογα μεγάλη, με μακριά γενειάδα, τεράστια φουσκωτή κοιλιά και κοντά πόδια που με δυσκολία τον στηρίζουν. Το στόμιο του αγγείου βρίσκεται πάνω στο κεφάλι του.
    Μήτρα πελέκεως σε δύο κομμάτια, των μινωικών χρόνων, από στεατίτη. Στη λειασμένη επιφάνεια φαίνεται καθαρά η σχεδόν ορθογώνια εκβάθυνση με τις κατάλληλες καμπύλες, ώστε να σχηματίζονται με εξωτερικές πλευρές του πελέκεως που από το σχήμα και τις διαστάσεις του φαίνεται να ήταν πέλεκυς-εργαλείο.
    Μαρμάρινο άγαλμα όρθιας γυναικείας μορφής η οποία πατά σε πλίνθο. Προέρχεται από κατάσχεση. Ρωμαϊκών χρόνων. ΄Υψος: 1,57μ. Φοράει ποδήρη χιτώνα και ιμάτιο, το οποίο καλύπτει και την κεφαλή. Στο ένα χέρι κρατάει στάχυ ενώ το άλλο είναι κεκαμμένο. Στην κεφαλή φέρει διάδημα διακοσμημένο με δύο φίδια.
    Μαρμάρινο αγαλματίδιο ρωμαϊκών χρόνων, ανδρικής μάλλον μορφής, που πατά σε βάθρο, από τη Βιγλιά Ιεράπετρας, ύψους 0,58μ. Φοράει μακρύ χιτώνα και μανδύα, ενώ σώζονται δύο βόστρυχοι (κοτσίδες) της κόμης. Κρατάει λύρα στο αριστερό χέρι. Μάλλον εικονίζεται ο θεός Απόλλων ως κιθαρωδός στον τύπο του Μουσαγέτη.
    Μαρμάρινη κεφαλή ανδρικού αγάλματος, υπερφυσικού μεγέθους, από το χώρο του αρχαίου Θεάτρου στα Βιγλιά Ιεράπετρας, ύψους 0,40μ.. Τα κοντά μαλλιά καταλήγουν στο μέτωπο σε γλωσσίδια. Τα χείλη σαρκώδη, τονισμένα τα τόξα των φρυδιών και τα αυτιά. Ρωμαϊκών χρόνων.
    Μαρμάρινο γυναικείο ακέφαλο άγαλμα από το χώρο του αρχαίου Θεάτρου στα Βιγλιά Ιεράπετρας, ύψους 1,38μ. Το άγαλμα πατάει σε συμφυή κυκλική πλίνθο. Η μορφή στηρίζει το βάρος του κορμού στο αριστερό πόδι και κάμπτει ελαφρά το δεξί. Μακρύ ιμάτιο με πτυχές καλύπτει όλο το σώμα και πέφτει διαγώνια στο στήθος. Χαμηλά διακρίνεται ο ποδήρης χιτώνας. Λείπει ο πήχυς του ενός χεριού ενώ το άλλο χέρι έχει σπάσει από τον ώμο. Ρωμαϊκών χρόνων.
</description><latitude>35.00833</latitude><longitude>25.73927</longitude></property><property><name>Μουσείο Εικαστικών Τεχνών</name><description>Αποτελεί ένα χώρο συγκέντρωσης και γόνιμης συνδιαλλαγής δημιουργών, φιλότεχνων αλλά και φίλων, ένας χώρος ανάπτυξης πνεύματος αλληλεγγύης, συνεργασίας και ομοψυχίας αλλά και πνευματικής και αισθητικής καλλιέργειας, επιμόρφωσης και ψυχαγωγίας. Προς αυτή την κατεύθυνση σχεδιάζονται: η διοργάνωση επιμορφωτικών και εκπαιδευτικών σεμιναρίων και διαλέξεων σε θέματα καλλιτεχνικής δημιουργίας, συνέδρια, συναυλίες, σεμινάρια, εκδόσεις, ενώ ο χώρος προσφέρεται και για εκθέσεις εικαστικών τεχνών, ανταλλαγές συλλογών, συνεργασίες με άλλα ιδιωτικά ή κρατικά μουσεία τόσο σε εθνικό όσο και σε ευρωπαϊκό επίπεδο.</description><latitude>35.340142</latitude><longitude>25.146326</longitude></property><property><name>Μουσείο Αγίας Αικατερίνης</name><description>Η Αγία Αικατερίνη είναι Βασιλική καιnbsp;με εγκάρσιο κλίτος.Το βόρειο τμήμα της είναι το παρεκκλήσι των Αγίων Δέκα.Ιδρυτής του Μουσείου ήταν ο Αρχιεπίσκοπος Κρήτης Ευγένιος.Υπάγεται στο Επικοινωνιακό και Μορφωτικό Ίδρυμα της Ιεράς Αρχιεπισκοπής Κρήτης.καιnbsp; Επί Τουρκοκρατίας η Αγία Αικατερίνη μετατράπηκε σε Τζαμί-Ζουλφικάρ Αλή Πασά Τζαμί-(1669)μέχρι και το 1922.Το 1924 η Αρχιεπισκοπή του Σινά το παραχωρεί στον Αρχιεπίσκοπο Κρήτης.

Στη συλλογή της υπάρχει μια σειρά από ορθόδοξες εικόνες και εκκλησιαστικά κειμήλια.Φιλοξενεί τοιχογραφίες και του 14ου αιώνα από διάφορα σημεία της Κρήτης.Αντιπροσωπευτικά δείγματα της Κρητικής Σχολής είναι οι εικόνες με αναγεννησιακό ύφος του κορυφαίου αγιογράφου Μιχαήλ Δαμασκηνού(16ος αιώνας).Την έκθεση πλαισιώνουν και εικόνες του 18ου και 19ου αιώνα.Από τα πιο χαρακτηριστικά εκθέματα είναι:''Η Προσκύνηση των Μάγων'',''Σκηνές από το βίο του Αγίου Γεωργίου'',''Δευτέρα Παρουσία'',''Θεία Λειτουργία'',''Χριστός Παντοκράτορας''.</description><latitude>35.33955</latitude><longitude>25.13463</longitude></property><property><name>Μουσείο Κέρινων Ομοιωμάτων Ποταμιάνου</name><description>καιnbsp; Ένα εκ των δύο που υπάρχουν στην Ελληνική επικράτεια. Περιλαμβάνει 104 κέρινα ομοιώματα σε φυσικό ύψος ανθρώπου σε δεκατέσσερις παραστάσεις. Ο επισκέπτης μπορεί να ενημερωθεί για την τεχνική των κέρινων ομοιωμάτων. Φέτος ανοίγει για πρώτη φορά η πτέρυγα του Μίνωα.

καιnbsp;Διεύθυνση: Ζωνιανά Μυλοποτάμου,καιnbsp; Τηλ.2834061087

καιnbsp;Ώρες Λειτουργίας:Δευτέρα εως Κυριακή 10.00π.μ-19.30μ.μ

καιnbsp;Είσοδος:3.50 ευρώ.2.50 ευρώ εκπτωτικό για σχολεία,ΚΑΠΗ και ομάδες άνω των 8 ατόμων.</description><latitude>35.294591</latitude><longitude>24.829697</longitude></property><property><name>Ιστορικό Μουσείο Κρήτης</name><description>Το Ιστορικό Μουσείο Κρήτης ιδρύθηκε το 1953 και στεγάζεται σε νεοκλασικό οίκημα ιδιαίτερης αρχιτεκτονικής αξίας.καιnbsp; Αφηγείται δεκαεπτά αιώνες τοπικής ιστορίας και πολιτισμού, από τους πρώτους χριστιανικούς αιώνες ως τη σύγχρονη εποχή. Η Βυζαντινή τέχνη και ο πολιτισμός, η περίοδος της Βενετσιάνικης και της Οθωμανικής κυριαρχίας, η εποχή των επαναστάσεων στην πορεία προς την ένωση με την Ελλάδα, ο Β΄ Παγκόσμιος Πόλεμος, η Μάχη της Κρήτης και η αντίσταση, αλλά και ο λαϊκός πολιτισμός της κρητικής υπαίθρου, προβάλλονται μέσω επιλεγμένων εκθεμάτων σε συνδυασμό με πλούσιο εποπτικό υλικό και πολυμέσα. Κορυφαία εκθέματα αποτελούν οι πίνακες του El Greco, “Η Βάπτιση του Χριστού” (1567) και “Άποψη του Όρους και της Μονής Σινά” (1570), τα μοναδικά έργα του που υπάρχουν στην Κρήτη. Σε ιδιαίτερη ενότητα, η Συλλογή Νίκου Καζαντζάκη περιλαμβάνει προσωπικά αντικείμενα και χειρόγραφα του κρητικού συγγραφέα. Ξεχωριστό έκθεμα στην αρχή της επίσκεψης αποτελεί το μεγάλο ομοίωμα της πόλης του Χάνδακα (Ηράκλειο) των μέσων του 17ου αιώνα. Το Μουσείο διαθέτει ακουστική ξενάγηση, Καφέ και Πωλητήριο.

Διεύθυνση:Σοφοκλή Βενιζέλου 27 και Λυσιμάχου Καλοκαιρινού 7,τ.κ.71202,Ηράκλειο

Εισιτήρια

Πλήρες: 5,00 €

Για μαθητές, φοιτητές και άτομα άνω των 65 ετών: 3,00 €

Για παιδιά έως 12 ετών: Ελεύθερη είσοδος</description><latitude>35.342067</latitude><longitude>25.131164</longitude></property><property><name>Μουσείο Σύγχρονης Τέχνης Κρήτης</name><description>Το Μουσείο Σύγχρονης Τέχνης Κρήτης από το 2009 αποτελεί ένα σύγχρονο μουσειακό χώρο υψηλών προδιαγραφών περίπου 1000 τ.μ. ο οποίος μετά τις εργασίες επέκτασης και πλήρους αναστήλωσής του συμπλήρωσε την παλιά Δημοτική Πινακοθήκη «Λ. Κανακάκις» (1992) και το Κέντρο Σύγχρονης Εικαστικής Δημιουργίας (1995). καιnbsp;

Διαθέτει μια μόνιμη συλλογή περίπου 600 έργων. Πρόκειται για έργα του Ρεθύμνιου Λευτέρη Κανακάκι (λάδια, σχέδια, ακουαρέλες) που καλύπτουν αντιπροσωπευτικά όλη τη διαδρομή της δουλειάς του και έργα σύγχρονων Ελλήνων καλλιτεχνών, καλύπτοντας ένα ευρύ φάσμα της σύγχρονης ελληνικής εικαστικής πραγματικότητας από το 1950 ως σήμερα διατρέχοντας την τέχνη από την αφαίρεση ως τη σύγχρονη πραγματικότητα της τέχνης των υπολογιστών.

Το Μουσείο Σύγχρονης Τέχνης Κρήτης στον κεντρικό του χώρο (Χειμάρας 5) παρουσιάζει μέροςκαιnbsp; από τα έργα της Μόνιμης Συλλογής ενώ σε κάποιες από τις αίθουσες του κτιρίου ή σε εναλλακτικούς χώρους που χρησιμοποιεί, φιλοξενεί περιοδικές εκθέσεις πανελλήνιου και διεθνούς περιεχομένου. Παράλληλα πραγματοποιεί προγράμματα και συνεργασίες με φορείς αντίστοιχους στην Ελλάδα και στο εξωτερικό.

Από το 1992 έως σήμερα, έχουν οργανωθεί 88 εκθέσεις, μονογραφικές και θεματικές και έχουν εκδοθεί 60 κατάλογοι.

Παράλληλα κατά τη διάρκεια των εκθέσεων λειτουργούν ξεναγήσεις για παιδιά καιnbsp;και ενήλικες.

Στα πλαίσια των ευρύτερων δραστηριοτήτων του Μουσείου λειτουργεί από το1996, ο πλαίσιο Εκπαιδευτικός Τομέας και τα Εργαστήρια Εικαστικών Τεχνών (Χειμάρας 8) που απευθύνονται σε παιδιά και ενήλικες. Κύριος σκοπός των Εργαστηρίων είναι η σφαιρική αντιμετώπιση των εικαστικών δραστηριοτήτων, τόσο του παιδιού –από τη νηπιακή ως την εφηβική ηλικία-καιnbsp; όσο και του ενήλικα.

Ώρες λειτουργίας: 

1 Μαΐου - 31 Οκτωβρίου:καιnbsp; Καθημερινάκαιnbsp;09:00-14:00 καιamp; 19:00-21:00, Σάββατο και Κυριακή 10:00-15:00 , Δευτέρα Κλειστά
1 Νοεμβρίου - 30 Απριλίου: Καθημερινά 09:00-14:00 , Tετάρτη καικαιnbsp; Παρασκευή 09:00-14:00 καιamp; 18:00-21:00, Σάββατο και Κυριακή 10:00-15:00, Δευτέρα Κλειστά 

ΕΙΣΟΔΟΣ:καιnbsp; 3 €,

ΦΟΙΤΗΤΕΣ: 1,5 €

ΓΚΡΟΥΠ ΕΝΗΛΙΚΩΝ ΑΝΩ ΤΩΝ 5 ΑΤΟΜΩΝ: 2 €καιnbsp; καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;

ΕΚΠΤΩΣΗ 50%: καιnbsp;καιnbsp; στους κατόχους της Ευρωπαϊκής Κάρτας Νέων στα μέληκαιnbsp;και τις οικογένειες της Ομοσπονδίας Σωματείων Πολιτικής Αεροπορίαςκαιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;καιnbsp;

ΕΛΕΥΘΕΡΗ ΕΙΣΟΔΟΣ σε: Μαθητές, Συνταξιούχους, στους κατόχους της Κάρτας Πολιτισμού καιamp; της ειδικής κάρτας μέλους του Διεθνούς Συμβουλίου Μουσείων (ICOM),καιnbsp; στα μέλη της Διεθνούς Ένωσης Τεχνοκριτών AICA,καιnbsp; στους Ιστορικούς και Θεωρητικούς της Τέχνης, στα μέλη Ε.Ε.Τ.Ε.

ΕΛΕΥΘΕΡΗ ΕΙΣΟΔΟΣ:καιnbsp; Για όλους ΚΑΘΕ ΠΕΜΠΤΗ 

καιnbsp;

Επικοινωνία :

Μουσείο Σύγχρονης Τέχνης Κρήτης

Χειμάρας 5, 74 100 Ρέθυμνο/ 5 Himaras st., 74100 Rethymnon

Τ: ++30 28310 52530, F: ++30 28310 52689

e-mail:info@cca.gr , http\\:www.cca.gr

καιnbsp;

Εκπαιδευτικός Τομέας – Εικαστικά Εργαστήρια

Χειμάρας 8, 74100 Ρέθυμνο

Τ. – F.: ++30 28310 57353

E-mail: ikaerg@cca.gr

καιnbsp;</description><latitude>35.370993</latitude><longitude>24.474033</longitude></property></Museums>